<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="out/out.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30238277d">Les Souffleurs</title>
            <title type="sub">ou la Pierre philosophale d'Arlequin</title>
            <editor ref="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb155415036">Michel Chilliat</editor>
            <funder>European Research Council - ERC</funder>
            <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
            <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr">Didier Plassard</principal>
            <respStmt>
               <name>Paul Robert</name>
               <resp ref="paul.robert@univ-montp3.fr">Converted the original text transcripted by
                  Didier Plassard to XML TEI during the PuppetPlays project funded by the European
                  Union.</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Carole Guidicelli</name>
               <resp ref="carole.guidicelli@univ-montp3.fr">Responsible of the organisation of the
                  PuppetPlays project funded by the European Union.</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Michel Chilliat</publisher>
            <pubPlace>Paris</pubPlace>
            <date when="1694">1694</date>
            <distributor ref="https://books.google.fr/books?id=Xk5aAAAAcAAJ">Google
               Books</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original edition stored by the National Library of Netherlands and available on
               Google Books.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
               Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to re-evaluate the
               contribution of the puppets repertoire to the construction of European cultural
               identity. Its main goals is to collect a corpus of representative plays from Western
               Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain, France, Great Britain, Italy, Netherlands,
               Portugal, Switerland) between the 17th and the 21th century. It also tries to
               identify the characteristics of puppet dramaturgy and their variations depending on
               eras, cultural spheres, producing conditions and the aimed public.</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="preface">
            <head>AVIS AU LECTEUR Assez inutile.</head>
            <p> M’étant aperçu que les préfaces qui doivent donner l’intelligence des ouvrages
               qu’elles précèdent ne font souvent qu’embarrasser celui qui les lit, parce que
               presque tous les écrivains ne les composent qu’à dessein d’engager le lecteur à leur
               être favorable, j’ai cru que je serais assez sûr de ton suffrage, mon cher lecteur,
               si j’avais le bonheur de te plaire ; et ce serait temps perdu que de le briguer
               autrement. Lis donc ce livre je te prie, le jugement que tu en feras me sera toujours
               avantageux ; il ne faut souvent qu’une condamnation par un habile homme pour exciter
               plusieurs honnêtes gens à entreprendre la défense d’un mauvais ouvrage, c’est même un
               moyen de le mettre à la mode. Pour moi qui ne suis pas persuadé qu’il y ait grand
               avantage à se faire proclamer auteur, j’assisterai quelquefois incognito à ces
               disputes ; et je laisse à penser si pour lors je fortifierai le parti de ceux qui se
               déclareront en faveur de mon livre.</p>
         </div>
         <prologue>
            <head>PROLOGUE </head>
            <stage>(Chanté par un musicien qui représente le Dieu des richesses assis sur son trône
               au milieu des nues, ayant les pieds sur un dragon ; au-dessous duquel sont trois
               Amours, dont l’un est armé d’un sabre et d’un pistolet ; un autre tient un maillet et
               des tenailles, et le troisième porte un masque et un vase. Plus bas paraissent
               Cintio, qui met le feu à sa maison, et Arlequin à l’écart travaillant à la fausse
               monnaie.)</stage>
            <l>Ô vous qui vers mon or poussez des vœux sans cesse,</l>
            <l>Venez peuples divers</l>
            <l>De tous les lieux de l’Univers ;</l>
            <l>Venez, venez, marquer par vos cris d’allégresse</l>
            <l>Qu’on voit avec plaisir tous mes trésors ouverts :</l>
            <l>Mais apprenez de moi que l’heureuse abondance </l>
            <l>Ne naît pas du larcin, ni de la violence.</l>
            <l>Le travail et l’honneur Font seuls votre bonheur.</l>
            <l>Quittez donc ô mortels le fâcheux exercice</l>
            <l>D’une insatiable avarice</l>
            <l>Qui vous fait pratiquer le meurtre et le poison,</l>
            <l>Qui contraint un souffleur de ruiner sa maison,</l>
            <l>Et le force souvent à rogner des espèces :</l>
            <l>Il est d’autres moyens d’acquérir mes richesses.</l>
            <l>Avec un peu d’art sans finesses,</l>
            <l>La patience et les travaux</l>
            <l>Vous donneront toujours les biens et le repos.</l>
         </prologue>
         <castList>
            <head>PERSONNAGES</head>
            <castGroup>
               <roleDesc>Associés tous deux pour chercher la pierre philosophale.</roleDesc>
               <castItem><role>LE DOCTEUR,</role></castItem>
               <castItem><role>CINTIO,</role></castItem>
            </castGroup>
            <castItem>
               <role>ISABELLE,</role>
               <roleDesc> fille de Cintio.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem><role>MARINETTE,</role><roleDesc> gouvernante
               d'Isabelle.</roleDesc></castItem>
            <castItem>
               <role>ARLEQUIN,</role>
               <roleDesc> valet du Docteur.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>OCTAVIO,</role>
               <roleDesc> poète, amoureux d'Isabelle.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>MEZZETIN,</role>
               <roleDesc> valet d'Octavio.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>PIERROT,</role>
               <roleDesc> amoureux de Marinette.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>COLIN MATRAS</role>
               <roleDesc> est Mezzetin qui s'est mis au service de Cintio.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>DEUX RAMONEURS,</role>
               <roleDesc> sont Mezzetin et Arlequin travestis.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>LA VICOMTESSE DE TRUENDAILLE,</role>
               <roleDesc> est Arlequin en femme.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>LE SÉNÉCHAL,</role>
               <roleDesc> fils de la Vicomtesse, est Pierrot en homme de qualité.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>ANODIN,</role>
               <roleDesc> médecin chimiste.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>COLOMBINE,</role>
               <roleDesc> femme d'Anodin, elle paraît aussi en vieillard savant.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>PASCARIEL,</role>
               <roleDesc> opérateur et charlatan.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>POLICHINEL,</role>
               <roleDesc> ingénieur et astrologue.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>UN CHEVALIER DE LA ROSE-CROIX.</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>UN COMMISSAIRE ET SON CLERC,</role>
               <roleDesc> sont Mezzetin et Pierrot travestis.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>GARÇON ORFEVRE.</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>MARS.</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>DES GUERRIERS.</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>APOLLON.</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>MINERVE.</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>LES ARTS.</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role>THÉTIS.</role>
            </castItem>
         </castList>
      </front>
      <body>
         <head>Les souffleurs, comédie</head>
         <div type="Act" n="1">
            <head>Acte I</head>
            <div type="scene" n="1">
               <head>Scène Première</head>
               <castList>
                  <castItem>
                     <role>Mezzetin,</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role>Des violons,</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role>ctavio.</role>
                  </castItem>
               </castList>
               <stage>La décoration du théâtre est à l'ordinaire, l'on suppose être avant le
                  jour.</stage>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Si vous me laissez conduire l’intrigue, je prétends vous faire épouser Isabelle
                     en moins de vingt-quatre heures.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>J’y consens, fais tout ce que tu voudras.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <stage> place les Violons.</stage>
                  <p>Approchez-vous ici, Messieurs. Tournez de ce côté vous autres ; vous,
                     postez-vous là. Repassez ici, l’on peut vous découvrir de là. Restez ici vous
                     autres, comme je vous ai placés. Peste soit des maladroits ! </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>VIOLONS</speaker>
                  <p>Hé bien, Monsieur, sommes-nous à présent placés comme vous le souhaitez ? Vous
                     êtes furieusement inquiet. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <stage> faisant quelques postures pour observer les Violons.</stage>
                  <p>Vous êtes, couci, couci, reculez un pas, avancez vous autres ; pas tant ; là,
                     restez comme cela, jouez <title>Le Sommeil d’Atys</title> le plus doucement que
                     vous pourrez. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 2 </head>
               <castList>
                  <castItem>MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> VIOLONS.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <stage> s’approche d’une fenêtre où il entend quelque bruit.</stage>
                  <p>Hen, hem, hola, Marinette, hem. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Ne t’impatiente pas, ma maîtresse sera ici dans un instant. J’ai pris les
                     devants pour savoir si notre bon homme dort, je ne l’ai point entendu ronfler,
                     ne fais point de bruit. Ton maître est-il là ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Le voici, j’ai pris des précautions fort justes pour n’être point découvert,
                     tous nos musiciens sont cachés, et la symphonie ne peut être plus douce. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Peste... j’entends quelqu’un... Bon, c’est ma maîtresse qui vient, je vas au
                     devant d’elle. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> aux Violons.</stage>
                  <p>Courage, Messieurs, jouez de votre mieux. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Hai, haye, haye, haye, paix violons, ha je suis perdue, j’entends craquer la
                     porte de Cintio, ah c’est lui-même, retirez-vous, faites cesser les violons, je
                     vas avertir au plus tôt ma maîtresse avant que de me remettre au lit. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 3 </head>
               <castList>
                  <castItem>CINTIO,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <stage>, fait du bruit avant que de paraître, il ouvre la fenêtre une lanterne à
                     la main, il fait quelques grimaces, baille et se frotte les yeux. </stage>
                  <p>Ha, ha, ha, ha, le temps est bien noir. Que ce voile me paraît agréable, et que
                     cette belle noirceur rend le temps calme et serein, quoique ma vue paraisse ne
                     pouvoir à présent exercer ses facultés, toutefois voyant que je ne vois rien,
                     je ne laisse pas que de voir par les yeux de l’intellect, ce que les chimistes
                     nos confrères ont appelé <foreign xml:lang="la">nigrum, nigrius,
                        nigro</foreign>. Et c’est ce noir plus noir que le noir même, qui marque une
                     corruption dans les ténèbres, dont la lumière doit être engendrée. Mais trêve à
                     la spéculation, quelque bruit a interrompu mon sommeil, j’ai cru même entendre
                     des instruments. Écoutons... Tout est fort tranquille. Il m’a paru cependant
                     ouïr une aubade dont les airs ayant quelque temps circulé confusément à
                     l’entour de mes oreilles, avaient enfin trouvé moyen de se sublimer jusque dans
                     la capacité de mon cerveau où quelques vapeurs mercurielles les ayant
                     condensés, ils se seraient précipités avec nombre, mesure et cadence sur le
                     tympan de mon ouïe qui les aurait aussitôt renvoyés à mon imagination sous des
                     formes distinctes, et semblables à des tons de musique. Il faut sans doute que
                     ce soient quelques parties les moins fixes du sel armoniac sur lequel je
                     travaillai hier au soir, qui aient produit en moi les faux rapports d’une si
                     douce harmonie. Marinette est dans son lit qui dort profondément, je l’entends
                     ronfler jusqu’ici. Je vas rendre une petite visite à Isabelle. L’on ne peut
                     surveiller trop exactement une fille nubile. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Ô ciel faut-il que le destin me soit toujours contraire. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Peste soit de l’animal avec tout son galimatias d’harmonie, harmonieuse,
                     assaisonnée de sel harmonial. J’entends quelqu’un à cette fenêtre, c’est
                     Marinette assurément. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 4 </head>
               <castList>
                  <castItem>MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> LES VIOLONS.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <stage> crache et tousse.</stage>
                  <p>Hem, hem, et hen, hem... qui est-ce, parle donc, Marinette est-ce toi ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage> parle par la fenêtre.</stage>
                  <p>Quel vacarme faites-vous, si la fantaisie eût pris à Cintio de revenir sur ses
                     pas, où en serions-nous ? retirez-vous donc. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Ah, ma chère Marinette, prends pitié je te prie d’un pauvre amant. Tu sais que
                     je ne puis parler à Isabelle, que la vengeance d’un père bizarre et ridicule la
                     rend tout à fait inaccessible, procure-moi les moyens de pouvoir l’entretenir
                     un moment. Voilà toujours quinze louis en attendant de plus fortes marques de
                     ma reconnaissance, je te prie de les accepter.<stage> (Il jette sa bourse à
                        Marinette qui est à la fenêtre.) </stage></p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage> tenant sa bourse.</stage>
                  <p>Bon, vous me prenez bien pour une autre, cela n’empêchera pas que je ne vous
                     rende service. Il ne tiendra pas à moi que votre entreprise ne réussisse, si
                     Mezzetin veut nous aider. Mais il faut que j’aie bien de la bonne volonté pour
                     vous de me charger ainsi de votre bourse ; si j’allais la perdre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>C’est peu de chose, va, je te la donne de bon cœur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Pour moi je suis prêt à tout faire. Monsieur, renvoyez toujours ces Violons.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Messieurs, jusques au revoir. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 5 </head>
               <castList>
                  <castItem>MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Approchez-vous d’ici, et vous Marinette écoutez-moi bien, le Docteur et Cintio
                     sont voisins, voici leurs logis tout vis-à-vis l’un de l’autre, de plus ils
                     sont si bons amis qu’ils font mille galimatias ensemble, et ils appellent cela,
                     la pierre philosophale. Or je m’imagine que si je pouvais entrer au service de
                     Cintio, je faciliterais à mon maître l’occasion de voir Isabelle toutes les
                     fois que son père et le Docteur s’occupent à leur tripotage ; il lui faut
                     justement un valet ; il n’y a pas si longtemps que Pierrot l’a quitté, et je ne
                     crois pas qu’il en ait repris un autre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>J’y consens volontiers. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Comment faut-il s’y prendre ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Laissez-moi faire, Isabelle va s’en aller chez sa tante pendant que Cintio sera
                     dans une assemblée qui doit se tenir chez lui ; elle est en âge, elle n’a plus
                     de mère, il faut tâcher de mettre sa tante dans notre parti, ne vous mettez en
                     peine de rien. Je vas changer seulement de justaucorps, et Marinette dira que
                     je suis son frère, reposez-vous sur moi du reste. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Cela vaut fait, adieu. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>Je puis seul à présent attendant son retour</l>
                  <l>Discourir de mes feux sans trahir mon amour. </l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 6 </head>
               <castList>
                  <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem><role> OCTAVIO,</role><roleDesc> Poète.</roleDesc></castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN,</speaker>
                  <stage> paraissant par la fenêtre en déshabillé et en bonnet de nuit.</stage>
                  <p>Il y a quelques voleurs qui rôdent autour de ce logis, si j’étais sûr qu’ils en
                     voulussent à mon maître, je commencerais par me sauver, puis je le ferais
                     avertir de prendre garde à lui. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Qu’entends-je, certaines rumeurs, un murmure, quelques bruits confus, viennent
                     frapper mes oreilles. Écoutons.</p>
                  <l>Crainte d’être surpris feignons de voir quelqu’un.</l>

                  <l><stage>(À haute voix :)</stage> Holà Monsieur, holà, vous serais-je importun
                     ?</l>
                  <l>Vous n’avez qu’à parler d’abord je me retire. </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage>, répond sans paraître.</stage>
                  <p>Tire, tire, tire ; tire, tire, tire. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>Nul n’est donc en ces lieux qu’un écho seul et moi. </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage>, contrefait l’écho.</stage>
                  <p>Et moi, et moi, moi, moi, moi. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>Que puis-je faire, écho, pour plaire à qui m’enchante ? </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Chante, chante, chante, chante. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>Peut-on chanter, hélas, quand on est aux abois ? </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Bois, bois, bois, bois, bois. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>Quel sera donc mon sort dans l’amoureux empire ? </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Pire en pire, pire en pire, pire en pire. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>Pour chanter avec moi qu’Amour est un fripon, </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Pon, pon. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>Apprêtez vos accords, ma fidèle guitare. </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Tatare, tarare ponpon, tarare ponpon.<stage> (Octavio touche un air de guitare
                        dont Arlequin fait l’écho, et le refrain est Tarare ponpon.) </stage></p>
                  <stage>PIERROT survient en chantant et ARLEQUIN se retire en disant :</stage>
                  <p>Monsieur l’écho va faire dodo. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 7 </head>
               <castList>
                  <castItem>PIERROT,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <stage> chante.</stage>
                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <l>Réveillez-vous belle endormie,</l>
                     <l>Réveillez-vous car il est jour,</l>
                     <l>Mettez la tête à la fenêtre</l>
                     <l>Vous entendrez parler d’amour.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> bas.</stage>
                  <p>Il y a quelque intrigue en campagne, ce personnage a tout l’air d’un Mercure ;
                     j’aurai le plaisir de découvrir ce qui se passera, sans que l’on m’aperçoive.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <stage> bas.</stage>
                  <p>Voici un gaillard qui vient d’un pas bien délibéré, il faut que je l’observe.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <stage> recommence sa chanson.</stage>
                  <l>Réveillez-vous belle endormie,</l>
                  <l>Réveillez-vous car il est jour. </l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 8 </head>
               <castList>
                  <castItem>MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> PIERROT,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage> paraissant à sa fenêtre.</stage>
                  <p>Tu ne dis pas vrai, Pierrot, il n’est pas encore jour. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>Dame c’est la chanson, ce n’est pas moi qui le dis. Hé comment te portes-tu
                     charmante Marinette ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Tu fais grand bruit, sais-tu que le Docteur est éveillé ? J’n’ai point dormi de
                     toute la nuit, mon pauvre Pierrot. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>Vous aviez donc la puce à l’oreille ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Non, mais une maudite migraine m’a tourmentée d’une force à ne savoir à qui
                     m’en prendre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>La belle bagatelle qu’une migraine, si tu sentais donc comme moi le mal d’amour
                     ; ce sont là d’autres tourments que les tiens ; et si je te tenais dans ce
                     temps-là, je saurais bien à qui m’en prendre, car tu es la seule cause de mon
                     mal. Tiens si je savais que tu ne m’aimas pas, j’enragerais de bon cœur d’avoir
                     tant souffert pour toi. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <stage> chante sans paraître.</stage>
                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <l>Ah ! Si c’est un délice extrême</l>
                     <l>D’être aimé de ce que l’on aime,</l>
                     <l>Ma foi c’est un grand embarras</l>
                     <l>D’aimer qui ne nous aime pas,</l>
                     <l>Si ta beauté m’a charmé, Je veux te charmer de même,</l>
                     <l>Marinette quand on aime,</l>
                     <l>Ce n’est que pour être aimé.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage> répond sur le même air.</stage>
                  <lg>
                     <l>Ah ! Si c’est un délice extrême</l>
                     <l>De faire languir qui nous aime,</l>
                     <l>Je crois que c’est un embarras</l>
                     <l>D’user à crédit ses appâts.</l>
                     <l>Si ma beauté t’a charmé,</l>
                     <l>Tu peux me charmer de même.</l>
                     <l>Mon cher Pierrot qui nous aime</l>
                     <l>Mérite bien d’être aimé.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <stage> bas.</stage>
                  <p>Quelque Lutin parle à Marinette pour moi, bon, bon, si le diable s’en mêle la
                     vache est à nous. <stage>(Haut.)</stage> Dis-moi un peu Marinette, depuis plus
                     de trois mois que nous nous aimons, en suis-je bien plus gras ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Hé, tu n’en es pas plus maigre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> bas.</stage>
                  <p>La rusticité de ces personnes grossières ne les empêche pas de pousser les
                     beaux sentiments, et d’exprimer leur tendresse. Je ne veux point troubler leurs
                     amours. <stage>(Il se retire.)</stage></p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 9 </head>
               <castList>
                  <castItem>PIERROT,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>Je m’entends bien, je ne faisons pas l’amour pour enfiler des perles, si tu
                     veux que je butte à toi comme à ma femme, il faut songer au ménage. Et pour
                     cela, si je te disais point d’argent point de femme, tu me répondrais point
                     d’argent point de mari, ainsi nous serions à deux de jeu. Ne te mets en peine
                     de rien, j’ai servi avec Arlequin pendant quatre années, je dois savoir vivre
                     d’industrie ; nous avons encore aujourd’hui une intrigue ensemble pour duper un
                     prince et un marquis. Il passera pour la Vicomtesse de Truendailles femme de
                     qualité, et moi Pierrot je serai Monsieur le Sénéchal son fils. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Cela est fort bien, mais va-t’en, je crains que Cintio ne nous surprenne, tu
                     reviendras une autre fois. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>Crois-tu donc que je ne sois pas las de me lever tous les jours quatre heures
                     avant le soleil, pour te parler au travers d’une lucarne sans rien conclure.
                  </p>
               </sp>
               <stage>ARLEQUIN survient qui les écoute.</stage>


            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 10 </head>
               <castList>
                  <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> PIERROT,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Tu as raison, hé bien reviens dans une heure ou deux habillé en ramoneur, je te
                     ferai entrer dans la maison sous prétexte de ramoner nos cheminées, et nous
                     causerons tout à notre aise. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>À d’autres, à d’autres Mademoiselle, je ne sommes pas si niais. Si quelque
                     véritable ramoneur venait à passer avant moi, se ferait-il déchirer la casaque
                     pour avoir votre pratique ? Vous le recevriez comme Pierrot, cependant je
                     resterais à la porte à croquer le marmot, et je mangerais mon pain à la fumée.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Tu n’as pas vraiment tout le tort, cela pourrait arriver, je vas te donner un
                     manche à balai que tu porteras pour te faire reconnaître, tiens, adieu mon
                     maître m’appelle, jusqu’au revoir. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 11 </head>
               <castList>
                  <castItem>PIERROT,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <stage> en s’en allant.</stage>
                  <p>Voilà ce qui s’appelle une fille d’esprit, et morgué... </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Pierrot, Pierrot, écoute, je suis témoin de ton entretien, et je te promets le
                     secret si tu veux bien que je t’accompagne chez Marinette pour parler à la
                     fille de Cintio<note type="editorial">Nous corrigeons ici le texte qui indique
                        par erreur « la fille du Docteur ».</note> au nom de mon maître qui en est
                     amoureux ; je te promets un présent dont tu seras content, trouve-moi un habit
                     semblable à celui que tu porteras : viens me rejoindre incessamment à la
                     Cornemuse, je vas faire tirer du meilleur et le goûter en attendant. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>Je n’y manquerai pas Monsieur. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 12 </head>
               <castList>
                  <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> contrefait la voix de Pierrot, sans que Mezzetin le voie. </stage>
                  <p>Monsieur, le maître de la Cornemuse m’a fait crédit autrefois, et depuis ce
                     temps-là nous nous sommes brouillés ensemble, trouvons-nous ailleurs je vous
                     prie. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Je le veux bien, trouve-toi donc à la Galère, j’y serai devant toi. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Je vous entends ; vous irez incessamment en galère, et je vous suivrai de près
                     ; bien d’autres que nous s’y trouveront aussi qui ne s’y donnent point de
                     rendez-vous. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 13 </head>
               <castList>
                  <castItem>MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> CINTIO<note type="editorial">Le texte imprimé indique ici par erreur «
                        Le Docteur ».</note>.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage> suivant Cintio jusques dehors son logis des vergettes à la main.</stage>
                  <p>Attendez donc Monsieur, attendez un moment, je ne souffrirai pas que vous
                     sortiez en l’état où vous êtes, venez çà que je vous nettoie, vous avez les
                     épaules toutes blanches, où vous êtes-vous donc fourré, avez-vous cajolé
                     quelque meunière ? </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 14 </head>
               <castList>
                  <castItem>MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> CINTIO.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage> paraît surprise.</stage>
                  <p>Ha, ha... hélas ! je crois voir mon frère, est-ce toi, mon frère ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <stage> paraît surpris.</stage>
                  <p>Hé quoi, c’est ma sœur, et bonjour ma chère sœur ! </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Quoi c’est toi, ah mon cher frère, comment te portes-tu, viens que je
                     t’embrasse de tout mon cœur, mon pauvre frère, il y a longtemps que je ne t’ai
                     vu, apprends-moi des nouvelles du pays. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Jacquelaine est mariée, grand Piarre est mort, Gilleberte est accouchée, tout
                     le monde te baise les mains, chacun est en parfaite santé, et tu vois le plus
                     malade de tous. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage> à Cintio.</stage>
                  <p>Monsieur, n’ai-je pas un frère bien tourné ? Regardez-le donc, il n’est point
                     tant mal bâti : tourne-toi mon frère marche un peu, que Monsieur te considère.
                     N’a-t-il pas bonne mine, qu’en dites-vous ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO<note type="editorial">Même remarque que
                     précédemment.</note></speaker>
                  <p>Oui vraiment, il est bien fait. D’où venez-vous à présent, à quoi vous
                     occupez-vous ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>J’avais coutume de servir, Monsieur, mais m’étant trouvé hors de condition,
                     j’ai été faire un tour au pays, et je cherche à rentrer présentement au
                     service. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Il serait bien votre fait. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 15 </head>
               <castList>
                  <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem> CINTIO,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> sautant gambadant.</stage>
                  <p><foreign xml:lang="it">Allegro, allegro, allegremento ; pigliamo un poco
                        d’allegrezza, vivat il Signor Doctor, allegrezza, allegrezza,
                        allegrezza.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Soyons contents, tenons-nous joyeux, faisons gogailles, épanouissons-nous la
                     rate ; buvons, mangeons, faisons ripaille ; rions, chantons, embrassons-nous,
                     folâtrons, raillons, divertissons-nous ; plaisantons, faisons les fous : nous
                     allons avoir de la santé, de l’or, et de l’argent à foison, <foreign
                        xml:lang="it">allegrezza, allegrezza, allegrezza.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Conjouissons-nous ensemble, Seigneur Docteur : témoignons-nous une joie
                     réciproque ; tressaillons de la plus vive allégresse, et ne prescrivons point
                     de bornes au plaisir que nous ressentons d’être parvenus jusqu’à ce jour
                     fortuné qui doit nous combler de félicité, d’honneurs et de biens. C’est donc
                     en cette journée que nous allons recevoir la récompense due à nos travaux,
                     recueillir les fruits de nos veilles, de nos fatigues, et de nos peines, et que
                     nous devons enfin jouir du profit et des avantages de toute la dépense que j’ai
                     faite. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Piano, piano, Signo, habbi patientia un poco:</foreign>
                     comme diable votre Seigneurie s’en fait accroire ; vous n’avez pas encore perdu
                     le souvenir de la dépense que vous avez faite. Pour moi il y a longtemps que
                        <foreign xml:lang="it">non mi ricordo più di questo</foreign>. Allez
                        <foreign xml:lang="it">non meriti d’haver parte nissuna a questo grande
                        secreto</foreign>. Vous êtes un ingrat, <foreign xml:lang="it">un
                        ballordo</foreign>, un paresseux, <foreign xml:lang="it">una pecora, un
                        asino</foreign> qui ne m’avez jamais secouru qu’avec tiédeur, mollesse, et
                     nonchalance. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ah, quels injustes reproches, et que pouvais-je faire de plus que ce que j’ai
                     fait ? J’ai ruiné ma famille de fond en comble pour vous aider ; j’ai vendu
                     deux terres et quatre maisons ; j’ai engagé celle-ci qui appartient à ma fille
                     ; je me suis défait de mes rentes ; j’ai emprunté sur gages ; j’ai fait des
                     contrats usuraires, des lettres de change, et plus d’un millier d’autres
                     billets. J’ai commis des stellionats<note type="editorial">Terme juridique :
                        vente d’un bien qu’on ne possède pas, ou du même bien à plusieurs
                        acheteurs.</note>, fabriqué plusieurs faussetés, et je me suis servi de ce
                     titre spécieux et apparent de la Pierre Philosophale pour duper le tiers et le
                     quart. Hé, qu’eût dit mon épouse, si malheureusement pour vous et pour moi elle
                     n’était point morte : eût-elle jamais consenti que j’eusse engagé ses habits
                     avec les miens, que j’eusse vendu ses bijoux, ses pierreries, notre vaisselle
                     d’argent, et tout enfin ce que je possédais au monde pour vous fournir de
                     l’argent ? Bien plus, ne vous souvient-il plus que le charbon vous ayant manqué
                     un jour, l’argent, le crédit et les ressources nous manquant aussi pour en
                     avoir, je mis très courageusement le feu à cette maison, dans laquelle étaient
                     ma fille, mes meubles, et tout ce que j’avais de plus précieux, afin de faire
                     par cet embrasement une partie du charbon dont vous aviez besoin ; mais par un
                     malheur qu’il ne fut pas en mon pouvoir d’éviter, j’eus le chagrin de voir
                     accourir de tous côtés nos voisins, nos amis, et vous-même le premier pour
                     éteindre cet incendie dès sa naissance. Après avoir fait toutes choses,
                     reprochez-moi que je ne dois avoir aucune part à la Pierre Philosophale, dont
                     vous ne fussiez jamais venu à bout sans mon secours. Vous savez entre nous que
                     vous étiez tellement obéré lorsque j’eus votre connaissance, que vous en étiez
                     à la multiplication des espèces ; de deux écus vous en faisiez déjà trois, mais
                     ils n’avaient point de cours, et ne pouvaient soutenir les épreuves de la
                     Monnaie. De plus... </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Brisez là-dessus <foreign xml:lang="it">Signor Cintio</foreign>, vous êtes tous
                     deux de grands chimistes, et par conséquent de très honnêtes gens ; vous n’avez
                     ni bien ni honneur à vous reprocher, vous devez avoir part également tous les
                     deux au grand œuvre : vous y avez contribué de tout votre bien, moi et mon
                     maître nous y avons employé toute notre industrie, partant <foreign
                        xml:lang="it">l’honor et la gloria per ti, l’oro e l’argento, per
                        mi.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Et ainsi nous serons tous contents. <foreign xml:lang="it">Chi è questo
                        cavalerio qui parle à Marinette, con familiarità si grande ?</foreign>
                  </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 16 </head>
               <castList>
                  <castItem>LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> CINTIO,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>C’est ton frère, j’ai dessein de le prendre pour me servir. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage> entre ses dents.</stage>
                  <p>Pendant qu’ils s’entretenaient de leurs affaires, nous avons pris de bonnes
                     mesures pour les nôtres. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> continue.</stage>
                  <p>Il a la physionomie d’un bon enfant, vien qui Marinette avec votre frère. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>De quel pays êtes-vous mon ami ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Quoi, Monsieur, vous ne connaissez pas à son air qu’il est de la franche
                     Garanne. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Il n’a pas l’air sot non plus que toi Marinette, vous paraissez tous deux assez
                     dessalés. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <stage> fait le niais.</stage>
                  <p>Je suis pourtant franc picard assurément, et de la Picardie la plus franche.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Comment vous appelle-t-on ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Mon nom est Colin Matras. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Et votre sœur s’appelle <foreign xml:lang="la">Marineta Cornuta</foreign>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Bon, vous nous la baillez belle, pour être frère et sœur est-on toujours obligé
                     de s’appeler l’un comme l’autre ? Sont-ils les premiers enfants d’un même lit
                     qui se nomment différemment ? La raison de ceci est qu’apparemment le père de
                     l’un ne s’appelait pas comme le père de l’autre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Prétendez-vous des gages Colin Matras ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Oui, Monsieur, s’il vous plaît. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ho, je n’en donne point mon ami, contente-toi de l’honneur qu’il y a à servir
                     un ami du Docteur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> se carre les mains sur les hanches, et se promène à grands pas. </stage>
                  <p>Regarde-moi bien, <foreign xml:lang="it">che ti pare della mia figura, di
                        questa prestanza, e di questo nobile porto</foreign> ? Tel que tu me vois je
                     possède les plus beaux secrets qui soient dans le reste du monde, <foreign
                        xml:lang="it">delle quali il minore è la Pietra Philosophale.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Sers-moi bien pendant trois mois seulement, et je te donne mille pistoles pour
                     ta récompense. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>J’ai toujours été assez heureux pour servir des Messieurs qui avaient de beaux
                     secrets, et je n’en suis pas cependant plus riche. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>C’étaient encore de belles gens auprès de mon maître. Quels secrets
                     avaient-ils, ce n’était pas l’<foreign xml:lang="it">oro potabile, la medicina
                        universale, la polvere di projettione</foreign> ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>C’était encore bien pis ; il faut que je vous dise tout ce que j’en sais, vous
                     ne serez pas fâché d’apprendre leurs histoires. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Je vas dire ces bonnes nouvelles à ma maîtresse. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 17 </head>
               <castList>
                  <castItem>CINTIO,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem> COLIN MATRAS.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>En arrivant à Paris, je fis rencontre d’un garçon du pays qui me plaça chez un
                     orfèvre pour servir de laquais à sa femme, c’était un homme qui s’était fait
                     très riche, par le moyen de ses secrets, il me souvient bien qu’il me disait
                     que d’un marc d’argent, il en faisait deux, en y mêlant de l’arsenic, de
                     l’étain, du vif-argent, du plomb, de l’alun, mille drogues et son train, tant y
                     a qu’il mit tous les maîtres orfèvres en jalousie contre lui, parce qu’il en
                     savait plus qu’eux ; mais ils lui envoyèrent un commissaire qui le mit au
                        For-Lévêque<note type="editorial">L’ancienne prison épiscopale du For
                        l’Évêque, à l’emplacement de l’actuel quai de la Mégisserie à Paris, est
                        devenue en 1674 prison royale.</note>, d’où le pauvre diable n’a pu sortir
                     que pour aller à la Grève<note type="editorial">La place de Grève, devant
                        l’Hôtel de Ville, était le lieu des exécutions publiques.</note>, où
                     malheureusement il a été pendu. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Se il Doctor fosse la Giusticia e Arlequino lo paciente
                        </foreign><stage>(Il frappe sur l’épaule d’Arlequin.)</stage><foreign
                        xml:lang="it">, tal gualant’huomo non sarebbe mai impicato.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Il n’est donc pas permis en France de faire valoir son talent, et de s’enrichir
                     dans sa vocation. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Ha, perché è fugita la liberta chè era altre volte in
                        Francia, ha liberta, liberta, ha cara liberta.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <l>Ma chère liberté que vous avez d’attraits.</l>
                  <l>Faut-il vous perdre pour jamais ? </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Après cette aventure j’entrai au service d’un gentilhomme près de Bordeaux. Il
                     avait le secret d’enlever une feuille sur chaque côté d’une pièce d’or, sans
                     qu’il y parût autrement. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Ahimé la bella inventione</foreign>, je te donnerais
                     volontiers mille pistoles pour apprendre ce secret. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Vraiment, vraiment vous n’y êtes pas, il faisait avec ces feuilles d’or des
                     louis qui paraissaient aussi beaux que ceux que l’on bat à la Monnaie. Il était
                     si jaloux de son secret qu’il travaillait pendant les nuits, et tout seul dans
                     sa cave, qu’il fermait à trois bonnes portes de fer. Cependant quelques envieux
                     envoyèrent chez lui des hommes armés qui bouleversèrent tout le château sans
                     dessus dessous, prirent mon maître, et le conduisirent à La Réole, où il a eu
                     la tête tranchée. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Ah chè crudelta di fare cosi perire un Gentilhuomo
                        nobile per haver trovato una bella inventione.</foreign></p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>L’invention est assez jolie, mais elle n’est pas nouvelle. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Ma dernière condition fut chez un partisan qui ne m’occupait qu’à porter des
                     présents à ses maîtresses. Il faisait une dépense prodigieuse, et il n’avait
                     pour tout secret que l’art de faire des pièces de quatre sols ; le jeu ne
                     valait pas la chandelle, aussi fit-il un trou à la Lune<note type="editorial"
                        >Faire un trou à la Lune : disparaître sans payer ses créanciers.</note>.
                     Tous ces différents accidents voyez-vous me font appréhender de servir des gens
                     qui ont tant d’esprit. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Va, va Colin Matras tu n’as rien à craindre, depuis que mon maître et Monsieur
                     Cintio se mêlent de tous ces secrets, ils n’ont jamais été fustigés, pendus ni
                     décollés, et n’ont pas même fait de trou à la Lune. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> interrompant Arlequin.</stage>
                  <p>Taisez-vous animal.<stage> (À Colin Matras.)</stage>
                     <foreign xml:lang="it">Figlio mio vien qui non ti mettere in pena di niente. La
                        Pietra Philosophale è l’occupatione mia cara, la virtu della quale si fara
                        cognoscere in questo giorno.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Oui, ne nous occupons qu’à chercher la Pierre Philosophale, que mon maître a
                     enfin trouvée, et dont il fera voir aujourd’hui les merveilles, devant les plus
                     habiles chimistes. Partant prends patience Colin Matras, va notre fortune est
                     faite. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Que tu es heureux mon enfant de venir justement dans le terme de recueillir
                     avec nous un fruit que tu n’as pas eu la peine de cultiver. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Je vais faire un tour au laboratoire pour contempler notre vaisseau, qui
                     revient triomphant, chargé des dépouilles de la Toison d’or. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Et moi je vas me barbouiller pour me déguiser en ramoneur : j’irai dans cet
                     équipage à la Galère, où Mezzetin me doit régaler sans me reconnaître pour
                     Arlequin ; de là nous devons aller ensemble chez la <foreign xml:lang="it"
                        >Signora Isabella</foreign>, où je me ferai passer pour Pierrot, afin de
                     conter fleurette à Marinette et donner le croc-en-jambe à son amant. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 18 </head>
               <castList>
                  <castItem>COLIN MATRAS,</castItem>
                  <castItem> CINTIO.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Je consens à tout ce que vous souhaitez de moi, tant de belles espérances
                     valent encore mieux que les plus gros gages, quand on n’est point payé.
                     Permettez-moi Monsieur d’aller chercher mes hardes qui ne sont pas loin d’ici.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Volontiers, chemin faisant, passe chez Coustier mon distillateur, tu lui
                        demanderas<stage>(Un peu vite.)</stage> deux onces de cinabre, une once de
                     sublimé, trois de vert-de-gris, deux de litarge d’or, trois
                        d’orpiment<stage>(Plus vite.)</stage>, quatre de vitriol romain, une
                     demi-livre d’alun calciné, six onces d’antimoine, trois de fleurs de souffre,
                     cinq de terramerita, avec autant<stage>(Encore plus vite.)</stage> de terre
                     sigillée de Lemnos ; six onces de realgal, quatre de sel armoniac, cinq de
                     regul d’antimoine avec le mars, dix onces d’æsustum, quatre de nitre, cinq de
                     couperose, une livre d’eau régal, <stage>(Très vite)</stage>une pinte d’esprit
                     de vin rectifié et alcoolisé, trois chopines de vinaigre blanc distillé, trois
                     boisseaux de charbon, une hottée de ventre de cheval<note type="authorial"
                        >Ventre de cheval est un terme de chimie qui signifie du fumier de
                        cheval.</note>, une charge de cotrets<note type="editorial">Petits bois
                        courts.</note>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Mr. Mr. Mr. Mr. Aa, ha, haie, haie, je n’en puis plus, je suis tout hors
                     d’haleine. Vous me chargez de tant de drogues, et vous allez si vite que je ne
                     puis vous suivre, il me faut au moins un mémoire avec un cheval de bât pour
                     tout ce que vous demandez, quatre onces d’esprit de charbon, trois chopines de
                     cotrets, une hottée de vinaigre distillé, un ventre de. cheval, qui diable
                     pourrait retenir et vous apporter tout cela ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Oh que tu as peu d’esprit ; tiens les voilà toutes par écrit, apportes-en le
                     plus que tu pourras. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Et de l’argent ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Je lui en dois bien d’autres, dis-lui seulement qu’il ne manque pas de se
                     trouver tantôt à une assemblée qui se doit tenir chez moi, après laquelle nous
                     compterons ensemble. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 19 </head>
               <castList>
                  <castItem>CINTIO,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> ISABELLE.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ah je songeais à vous ma fille ; je veux vous marier, et je prétends faire
                     votre fortune avant qu’il soit peu. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ISABELLE</speaker>
                  <p>Bon, ce sont là de vos contes ordinaires ; mais voyez-vous, mon père, je
                     n’entends pas raillerie, je perds patience, et je suis dans la résolution de me
                     choisir moi-même un époux, si vous différez davantage à me pourvoir. N’est-il
                     pas bien rude à une fille comme moi d’être toujours gardée à vue dans une
                     chambre, et de languir ainsi pendant un âge qui pourrait me procurer un bon
                     parti ? Qui voudra de moi, mon père, quand j’aurai ainsi passé ma jeunesse ?
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Croyez-moi, Monsieur, il faut qu’une fille prenne l’air du monde : il vaut
                     mieux qu’elle soit un peu éventée que de sentir le relent. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ne vous lassez point ma fille de vous contenir toujours dans les bornes du
                     respect et de l’obéissance que vous me devez, un million dont je veux vous
                     doter, doit vous consoler des chagrins que vous avez de n’être point pourvue.
                     Il ne sera point de marquis ni de duc même qui ne tienne à honneur d’être mon
                     gendre. Puisque je possède la Pierre Philosophale, il faut que je fasse une
                     illustre alliance dans ma famille ; et pour cet effet, cherche-moi Marinette
                     quelque seigneur d’une grosse qualité qui ait besoin d’argent pour rétablir sa
                     maison. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>S’il n’y a que cette difficulté qui vous retienne, Isabelle sera bientôt mariée
                     : il n’y a que trop de ces seigneurs à la Cour qui cherchent à trafiquer leur
                     qualité avec de l’argent. Mais avec votre permission, Monsieur, vous voulez
                     bien que je vous dise que votre peste de Pierre Philosophale est la cause de ce
                     que je n’ai pas encore touché un sol de mes gages, depuis neuf années que je
                     suis à votre service, vous me jetez sans cesse sur cette maudite pierre qui
                     vous fera quelque jour rompre le cou. Ha, ha, voici des ramoneurs qui portent
                     une curiosité. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 20 </head>
               <castList>
                  <castGroup>
                     <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                     <castItem>
                        <role>COLIN MATRAS</role> ,</castItem>
                     <roleDesc>en Ramoneurs</roleDesc>
                  </castGroup>
                  <castItem> CINTIO,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> ISABELLE.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Haut à bas<note type="editorial">Cri des ramoneurs ambulants.</note>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>La curiosité, la rareté : Monsieur, voulez-vous faire voir ma curiosité à ces
                     belles Damoiselles ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Mes Dames, avez-vous quelques cheminées à ramoner ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Monsieur, chanterai-je une petite chansonnette ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Oui-da. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> chante sur l’air de la Baguette. La verte jeunesse.</stage>
                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <l>Quand on est dans l’âge </l>
                     <l>De pouvoir charmer ;</l>
                     <l>C’est n’être pas sage</l>
                     <l>De ne pas aimer ;</l>
                     <l>Qui de la jeunesse</l>
                     <l>Fuit les doux plaisirs,</l>
                     <l>Sent dans sa vieillesse,</l>
                     <l>Mille vains désirs.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Chantez-en d’autres dont la morale soit moins galante. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <l>Des ramoneurs comme nous Ne sont point à l’ordinaire.</l>
                     <l>Nous trafiquons des bijoux Dont les belles ont affaire ;</l>
                     <l>Et c’est à qui les aura.</l>
                     <l>Nous donnons tout aux appâts</l>
                     <l>De ces belles jeunes filles ;</l>
                     <l>Mais si l’on ne nous plaît pas,</l>
                     <l>Nous vendons bien nos coquilles ;</l>
                     <l>N’en aura pas qui voudra.</l>
                     <l>Quand on ne peut d’un époux</l>
                     <l>Avoir les modes nouvelles ;</l>
                     <l>Que l’on se serve chez nous,</l>
                     <l>Crédit s’y fait pour les belles ;</l>
                     <l>L’on sait bien qui paiera.</l>
                     <l>Si vos parents sont fâcheux,</l>
                     <l>Ne faites point de scrupule</l>
                     <l>De venir chez nous sans eux,</l>
                     <l>Nous leur ferrerons la mule ;</l>
                     <l>Attrape enfin qui pourra.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Holà, tout beau ; ces chansons ne se disent point devant des filles d’honneur.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Monsieur, en voici une plus joliette.</p>
                  <stage>(Sur l’air En passant la Bourgogne. Il s’adresse à Marinette.)</stage>
                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <l>En passant sous ta fenêtre</l>
                     <l>Fort peu je t’y vois paraître ;</l>
                     <l>Car souvent tu n’y es pas.</l>
                     <l>Ramonez ici, ramonez ila, la, la, la cheminée</l>
                     <l>Du haut en bas.</l>
                     <l>Je t’aime autant ma mignonne</l>
                     <l>Que le bon vin de Bourgogne,</l>
                     <l>Morgué ne m’aimes-tu pas.</l>
                     <l>Ramonez ici, etc.</l>
                     <l>Devant la maligne bête</l>
                     <l>Fais quelques signes de tête</l>
                     <l>Ou bien parle-moi tout bas.</l>
                     <l>Ramonez ici, etc.</l>
                     <l>Si je te suis agréable,</l>
                     <l>Envoie ton maître au diable ;</l>
                     <l>Viens te mettre entre mes bras.</l>
                     <l>Ramonez ici, etc.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Taisez-vous impertinents ; vos chansons sont sottes et ridicules. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ISABELLE</speaker>
                  <p>Mon père, faites-moi voir la curiosité ; Marinette dit qu’il n’y a rien au
                     monde de si beau. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Oui-da, ma fille, très volontiers, c’est à mon avis le plus beau et le plus
                     divertissant de tous les spectacles ; aussi les personnes les plus sensées sont
                     revenues de l’entêtement qu’elles avaient autrefois pour l’Opéra. Mon ami, quel
                     est le sujet de votre curiosité ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>C’est l’enlèvement de la belle Maguelone par Pierre de Provence. Cette histoire
                     est assez connue, mais personne ne l’a jamais représentée aussi naturellement
                     que moi. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 21 </head>
               <castList>
                  <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> COLIN MATRAS,</castItem>
                  <castItem> ISABELLE,</castItem>
                  <castItem> CINTIO,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Il faut que vous sachiez que Pierre de Provence ayant ouï raconter merveilles
                     de la belle Maguelone ; il rechercha l’occasion de la voir, et l’ayant trouvée
                     si belle que rien plus, elle lui donna d’abord dans la visière.</p>
                  <stage>(Il ouvre une boîte où sont ses machines.)</stage>
                  <p>Voici Pierre qui donne une aubade à sa maîtresse ; il fait cacher les violons
                     alentour du logis, crainte qu’ils ne soient découverts du père de la belle
                     Maguelone. Voici comme il jette sa bourse à la Dame d’honneur de sa Maîtresse
                     afin de la mettre dans ses intérêts. Voilà comme son valet s’engage au service
                     d’un voisin du père de la belle Maguelone, afin de lui faciliter l’occasion de
                     voir plus souvent sa Maîtresse. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ISABELLE</speaker>
                  <p>Ah, mon père, que cela est beau, que ces personnes sont mignonnes ; je voudrais
                     bien être aussi petites qu’elles, il ne vous en coûterait pas tant d’étoffe
                     pour m’habiller. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Regardez Monsieur, reconnaîtriez-vous Pierre : il est bien déguisé ; le voilà
                     cependant qui parle à la belle Maguelone en présence de son père, et qui lui
                     fait entendre de quelle manière il la doit enlever. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Cela est tout à fait spirituel. Voilà comme les pères sont quelquefois la dupe
                     de leurs enfants. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS,</speaker>
                  <stage> continue.</stage>
                  <p>Vous ne voyez pas ce père qui rit de la pièce qu’on lui joue ; mais vous
                     pourriez voir la fille qui marque par un signe de tête que cette intrigue lui
                     plaît. Vous saurez une autre fois la suite de cette histoire. <stage>(Il donne
                        un billet à Marinette.)</stage> Tenez, voici un billet qui vous instruira de
                     tout le détail. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage>, tenant un billet en sa main.</stage>
                  <p>Le prendrai-je, Monsieur, si c’était un poulet, un billet doux, ou quelques
                     diableries ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Vous êtes une folle. Ce billet vous rafraîchira la mémoire de ce que vous venez
                     de voir, et vous en divertirez ma fille dans sa chambre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ISABELLE</speaker>
                  <p>Ah, mon père, que cela est beau ; non, je ne crois pas que l’on puisse rien
                     voir de plus divertissant. Mais dites-moi un peu, mon père, cet homme-là qui
                     renferme tant de personnes dans une boîte, n’est-il point sorcier ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Non, ma fille, n’ayez aucun scrupule de le voir. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ISABELLE</speaker>
                  <p>Je t’avoue, Marinette, qu’il me plaît fort, je voudrais bien le voir souvent.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ne vaut-il pas mieux s’amuser à ces petites machines, que d’aller perdre son
                     temps et son argent à la comédie ; où l’on ne voit pour acteurs, que des
                     véritables personnes qui parlent, qui marchent, et qui gesticulent. Voilà
                     quelque chose de bien rare. Je ne m’étonne pas aussi de ce que la plupart des
                     spectateurs dorment sur le théâtre ; badinent dans les loges, causent dans
                     l’amphithéâtre, et de ce qu’enfin l’on ne fait que rire ou siffler dans le
                     parterre. Outre cela, dans ces sortes de spectacles-ci, les jeunes filles n’ont
                     point devant les yeux d’exemples de coquetterie qui leur gâtent l’esprit, et
                     corrompent les mœurs. Et voilà ce qui me fait tant estimer ces divertissements
                     innocents. <stage>(Pendant tout ce raisonnement les Ramoneurs s’entretiennent
                        avec Isabelle et Marinette.)</stage>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ISABELLE</speaker>
                  <stage> est presque surprise parlant à un Ramoneur.</stage>
                  <p>Oui vraiment, Monsieur a raison ; pour moi j’aime mieux ces babioles, ces
                     petits colifichets et ces baillivernes, que toutes ces machines qui ne font
                     qu’embarrasser un théâtre. Car voyez-vous... </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <stage> aux Ramoneurs.</stage>
                  <p>Tenez mes enfants voilà pour boire. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Vous nous prenez donc pour quelques Ramoneurs de balle<note type="editorial">De
                        balle : « choses qu’on méprise, ou qui ne valent rien » (Furetière).</note>,
                     vous ne payez pas seulement les chansons.<stage> (Cintio, Isabelle et Marinette
                        se retirent.)</stage>
                  </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 22 </head>
               <castList>
                  <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> COLIN MATRAS,</castItem>
                  <castItem> PIERROT.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT,</speaker>
                  <stage> aussi en Ramoneur.</stage>
                  <p>Je suis bien en peine de cet honnête homme qui devait me payer chopine en ce
                     cabaret. Bon voici des Ramoneurs. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Ramonez la cheminée haut à bas ; et haut à bas. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>La curiosité, la rareté. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>Hola ho, Messieurs ; n’y a-t-il pas un Ramoneur de votre troupe qui s’appelle
                     Monsieur de la Corne... Cornemuse ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Qui est ce coquin qui vient nous insulter ? Nous n’avons point de cornes
                     entends-tu ; c’est toi qui es un bec cornu. Va porter tes cornes ailleurs. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>Morgué j’ons du cœur, et palsangué l’on ne se fagote pas de moi comme cela ; je
                     vous reconnais bien, vous êtes ce Monsieur de la Corne, hé, làs. Oui, je
                     m’entends bien, et vous m’entendez bien aussi </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Nous sommes mon camarade et moi des Ramoneurs d’honneur. Hors d’ici, maraud.
                        <stage>(Arlequin et Colin Matras chassent Pierrot, et le frottent à grands
                        coups de gaule.)</stage></p>
               </sp>
            </div>
            <trailer> Fin du premier Acte. </trailer>
         </div>
         <div type="act">
            <head>ACTE II </head>
            <div type="scene">
               <head>Scène Première </head>
               <castList>
                  <castItem><role>ARLEQUIN</role><roleDesc> habillé en femme,</roleDesc></castItem>
                  <castItem> COLIN MATRAS.</castItem>
               </castList>

               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Il faut pourtant bien que j’aie le bon air, puisque je me suis déjà trouvé
                     plusieurs fois en cet équipage avec le Marquis de Courbani que tu vas voir, et
                     il m’a toujours pris pour une femme de qualité. Je suis malheureux d’être
                     l’ainé de ma famille. Ah si j’étais cadet, je ne serais pas obligé de me
                     travestir ainsi. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Vous n’y pensez pas, Arlequin, les ainés ont de si grands avantages : ils
                     jouissent de tous les biens d’une maison, pendant que les cadets sont réduits à
                     une misérable légitime. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Quelle différence y a-t-il entre le droit d’aînesse et une légitime, dans une
                     famille dont tout le bien ne consistes qu’en plusieurs zéros qui ne sont
                     précédés d’aucun chiffre ? Dans ces familles-là, comme dans plusieurs autres,
                     les cadets sont toujours Chevaliers nés. Il ne faut que la qualité de Chevalier
                     avec un peu d’industrie pour faire fracas à la Cour, s’entretenir dans les
                     armes, et briller parmi le beau monde : et je sais plus d’un aîné qui vivent
                     dans l’obscurité, pendant que Messieurs les Chevaliers leurs cadets se donnent
                     de gros airs. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Mais il faut être né Gentilhomme pour avoir le titre de Chevalier. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Abus, cela était bon du temps d’Amadis, mais à présent la qualité seule de
                     Chevalier, que prend un cadet, anoblit toute la race. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>C’est ce que je ne conçois pas. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>En deux mots je te le fais comprendre. Comment t’appelles-tu ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Colin Matras. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Retranche Colin. Ajoute des à Matras. Te voilà Monsieur le Chevalier des
                     Matras, si tu es cadet ; mais un aîné n’a point ce privilège. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Mon père a donc grand tort de ne m’avoir pas fait en second. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Je suis bien plus à plaindre que toi : il n’y a personne au monde qui ait plus
                     belle disposition que moi à être un fameux Chevalier. Il faut que tu saches que
                     dès l’âge de sept ans l’on m’appelait déjà Arlequin filou. Or si j’eusse été
                     cadet, j’aurais retranché d’abord le nom d’Arlequin comme étant trop bourgeois
                     ; je n’aurais pas aussi voulu porter celui de filou tout court, il est par trop
                     commun : mais sans le changer, en y ajoutant seulement deux ou trois syllabes,
                     je me serais fait appeler Monsieur le Chevalier de la Filouterie. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Quelle médaille ou quelle marque d’honneur portent ces Messieurs ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Ils n’en portent point d’autres que le titre de Chevalier ; et c’est bien assez
                     pour ceux qui le savent faire valoir. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>J’aimerais mieux encore être Abbé sans bénéfice, ou Avocat sans cause, que
                     Chevalier sans croix. La robe et le petit collet font des marques de dignité
                     qui ne servent pas peu à faire distinguer ceux qui les portent. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Tout beau, voici mon Maître avec le Marquis à qui je dois vendre des secrets.
                     Va-t’en, il faut que je sois seul pour faire mon manège ; tu me ferais
                     reconnaître. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 2 </head>
               <castList>
                  <castItem>LE MARQUIS DE COURBANI,</castItem>
                  <castItem> LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem><role> LA VICOMTESSE</role><roleDesc> est Arlequin
                     travesti.</roleDesc></castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <stage> au Docteur.</stage>
                  <p>Voici Madame la Vicomtesse de ... Truendailles, ne la connaissez-vous pas ?
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage>, regardant Arlequin.</stage>
                  <p>Non, Monsieur, je n’ai pas cet honneur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <p>Hé bien, Madame, êtes-vous toujours dans le dessein de me faire un mystère du
                     secret dont vous prétendez traiter avec moi ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Vous devez le prendre sur ma parole, Monsieur. Quoi, parce que je vous donne un
                     secret pour mille pistoles, vous prétendez me traiter comme une femme qui en
                     ferait trafic : hé fi, fi. Parmi nous autres gens de qualité, en agit-on de
                     cette manière ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <p>Si vous vouliez, Madame, vous en rapporter au Docteur : il passe pour un des
                     plus savants hommes du siècle ; l’on dit même qu’il a la Pierre Philosophale.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>J’en sais plus que lui, et je lui en revendrais bien encore. Cependant voyons
                     son sentiment : laissez-moi l’aborder.</p>
                  <stage> (Au Docteur.)</stage>
                  <p> La Renommée qui ne publie pas sans fondement les louanges des grands hommes,
                     m’ayant engagée de vous consulter comme une personne docte et savante, d’une
                     érudition profonde, d’un esprit sublime et relevé, qui s’est acquis non
                     seulement une parfaite connaissance de la nature, : mais encore, je me perds.
                     Une Dame de ma qualité, n’est pas accoutumée à faire des compliments d’une si
                     longue haleine. Vous êtes Docteur, vous avez la Pierre Philosophale ;
                     n’entendez-vous pas à demi-mot ce que je veux dire ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Que souhaitez-vous de moi, Madame, parlez franchement ? Las, vous avez besoin
                     de quelques milliers de pistoles pour remettre vos affaires. Ne m’épargnez
                     point, Madame, l’argent est comme l’eau de la rivière à qui possède le grand
                     œuvre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>J’ai du bien, de la qualité, des secrets et de l’honneur à revendre. C’est sans
                     aucun intérêt que je veux bien demander votre avis touchant une petite
                     difficulté survenue entre moi et le Marquis de Courbani que voici. Monsieur
                     jouit du plus beau secret qui ait jamais paru : il sait faire de l’or. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Cela n’est pas possible, Madame, sans avoir le grand œuvre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <p>Rien n’est, pourtant, plus certain, Docteur. Je fais de l’or de bon aloi ; il
                     n’y manque que la couleur. En deux mots je fais de l’or blanc. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Votre or en trois mots, ne vaut rien, Monsieur, mais j’ai le secret d’une
                     teinture belle, fixe et pénétrante. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <p>Qu’ai-je affaire, Madame, de votre teinture ? C’est dans la blancheur que
                     consiste la beauté de mon or. Est-il extraordinaire de voir de l’or jaune ?
                     Rien n’est plus commun, il n’y a pas un Partisan qui n’en regorge : mais l’or
                     blanc a toujours été si rare que l’on n’en a jamais vu paraître sans le
                     commerce. Or vous savez que c’est la rareté qui fait le prix des choses.
                     N’est-il pas vrai Docteur ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Oui certes, Monsieur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Je lui fais présent de cette teinture purement gratis, et parce qu’il est homme
                     de qualité, et d’un mérite distingué, je ne lui demande rien du tout que
                     l’honneur de ses bonnes grâces, avec un millier de pistoles ; cependant il
                     croit encore que je suis obligée de lui faire les épreuves d’un secret que je
                     lui cède en pur don. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Il a tort assurément, Madame, je trouve un moyen qui pourrait vous accommoder.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <p>J’y consens volontiers. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Je le veux aussi, pourvu que Monsieur me donne les mille Louis d’or tout argent
                     comptant, et qu’il prenne mon secret sur ma parole sans en exiger aucunes
                     épreuves. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Il n’est point de moyen plus propre pour vous accorder, que de faire un échange
                     de vos secrets qui resteront toujours inutiles tant que vous les posséderez
                     séparément, et ils vous rendraient tous les deux heureux si vous les joigniez
                     ensemble. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Cela ne m’accommode point, Docteur, vous êtes un ignorant. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Écoutez-moi, Madame, vous ne m’entendez pas. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Ah je ne t’entends que trop. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Vous, Monsieur le Marquis, vous pourrez confier à Madame. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <stage> l’interrompt.</stage>
                  <p>Bon cela Docteur, vous avez de l’esprit. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> poursuit.</stage>
                  <p>Donnez donc à Madame, qui est de bonne foi. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Très assurément : ah l’habile homme que voilà. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Donnez-lui votre secret. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Vous ne comprenez nullement de quoi il s’agit. Docteur, vous n’êtes qu’une
                     bête. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Et vous, Madame, vous pourriez aussi confier le vôtre à Monsieur le Marquis, et
                     lorsque vous... </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <stage> l’interrompt.</stage>
                  <p>Encore pis. Taisez-vous fichu Docteur, ignorant fieffé, pécore, âne que vous
                     êtes, vous avez moins d’entendement que les mulets de ma Litière ; cessez donc
                     de parler, je vous impose silence. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> continue son discours.</stage>
                  <p>Lorsque vous aurez fait vos épreuves de part et d’autre, vous pourrez alors
                     vous communiquer vos secrets, et par ce moyen vous saurez tous les deux faire
                     de bon or, et qui aura cours dans le commerce. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Peste de l’enragé Docteur, qui veut toujours parler sans m’écouter à mon tour,
                     et il ne conçoit pas seulement de quoi il s’agit. </p>
                  <stage>(Arlequin s’en va se dépouillant de ses habits de femme, en un instant,
                     puis il revient aussitôt sous sa figure ordinaire.)</stage>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <p>Puisque vous ne voulez pas d’accommodement, je prends congé de vous, Madame.
                     J’aurai l’honneur de vous revoir à l’assemblée. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Je vas tout préparer pour vous y recevoir. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 3 </head>
               <castList>
                  <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> LE MARQUIS.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Tout beau Marquis, tout beau, ou allez-vous si vite, <foreign xml:lang="it">chi
                        va piano, va sano</foreign>. L’on n’entre pas dans l’assemblée comme dans
                     une foire. Vous me paraissez un galant homme. Il faut que je vous accommode
                     avec Madame la Vicomtesse de Truendailles : elle est de mes amies,et de plus,
                     nous sommes de même sang, c’est-à-dire, parents très proches. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <p>Je m’en rapporte à vous, Monsieur, est-il raisonnable de me vouloir vendre un
                     secret mille pistoles, sans qu’auparavant j’en puisse faire les épreuves ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Cela n’est pas juste ; je ne vous le conseille pas : mais faites autrement,
                     remettez-moi ces mille pistoles entre les mains, elles seront en sûreté, et je
                     ne les relâcherai à personne. Nous ferons ensuite les épreuves de vos secrets
                     fort exactement, et pour peu que je les trouve défectueux, je vous les
                     remettrai fidèlement en main sans en vouloir profiter. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <p>Et les mille pistoles ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Cet argent ne sera pas perdu, j’en aurai un soin tout particulier pour l’amour
                     de vous et de ma belle parente. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE MARQUIS</speaker>
                  <stage>, en s’en allant.</stage>
                  <p>Je ne l’entends pas ainsi. Adieu. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Je suis trop dans les intérêts de la Vicomtesse, pour vous quitter avant que
                     vous soyez d’accord avec elle. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 4 </head>
               <castList>
                  <castItem>COLIN MATRAS,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> CINTIO.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Je vas contrefaire l’ivrogne ; songez seulement à me tirer d’affaire. Si l’on
                     m’étrille, je déclare que j’envoie paître mon nouveau Maître, et je brusque vos
                        amours.<stage> (Il contrefait l’ivrogne.)</stage> Allons Monsieur, ne
                     craignons rien. Mon Maître est de vos amis ; vous êtes aussi mon ami à ce que
                     vous dites. Et moi qui<stage> (Il se jette au col d’Octavio et
                        l’embrasse.)</stage> suis votre ami à tous les deux, ou le diable m’emporte,
                     il est de votre honneur de ne pas souffrir qu’on insulte un ami en votre
                     présence. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Tu ne devais pas revenir, pendard, à quoi t’es-tu amusé depuis le temps que tu
                     es parti d’ici ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Il est vrai, mon bon maître, mais si vous aviez bu avec nous du bon jus de
                     Bacchus, vous ne gronderiez pas comme vous faites. Ha, ha, ha. Regardez-moi
                     rire. Ah, ah, aaaah, riez donc comme moi, cela vous fera passer l’envie de
                     gronder. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ah coquin d’ivrogne, sors d’ici. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Tenez, mettez-vous à ma place, si vous vous rencontriez avec un de vos amis et
                     du bon vin. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ah la colère m’emporte. Un bâton, un bâton. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Tout beau, Monsieur, excusez un pauvre malheureux qui s’est laissé surprendre
                     aux charmes de la liqueur bachique. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>O ça, écoutez-moi, s’il vous plaît. Dame, vous voulez toujours parler, et vous
                     ne me donnez pas le temps de vous conter mes raisons. Vous saurez donc, qu’en
                     chemin faisant, j’ai rencontré un homme du pays. Parbleu, je ne pouvions pas
                     nous quitter sans boire ? Il m’a donc payé chopine, je lui en ai payé une autre
                     ; il m’a rendu la sienne ; il voulait payer le dernier, mais je n’ai pas voulu
                     en avoir le démenti ; tant y a que je serions encore à vider notre différent,
                     si ce n’est qu’insensiblement chopine à chopine, je ne savions plus où j’en
                     étions... attendez... je crois pourtant qu’il a payé la dernière ; si cela est,
                     il faut que je retourne pour avoir ma revenge. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Veux-tu rester ici, maraud, je vois bien qu’il faut châtier la bouteille. Ha
                     malheureux, je vas te réduire en poudre impalpable. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Tout beau, mon cher ami, modérez votre courroux. Considérez que le défaut de ce
                     valet vient de ce qu’il a l’âme trop belle ; car si (comme dit le proverbe) la
                     vérité se connaît dans le vin, ce garçon est généreux ; l’on ne lui fait aucun
                     plaisir qu’il n’en ait de la reconnaissance ; il ne veut pas recevoir une
                     bouteille de vin qu’il n’en paye une autre aussitôt.<stage> (Il dit en
                        particulier à Cintio.)</stage> Il serait à craindre qu’un homme de cette
                     humeur, et en l’état où il est, ne voulût aussi rendre les coups que son maître
                     aurait donnés. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Va te coucher, ivrogne, passe devant moi. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>À d’autres, je ne suis pas si sot ; passez vous-même. L’honneur vous appartient
                     ; vous êtes mon maître, Monseigneur Cintio, et moi je ne suis que votre très
                     humble et très affectionné serviteur, Colin Matras. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <stage> un peu bas.</stage>
                  <p>Si tu n’étais pas si généreux, combien de coups de bâton je te donnerais !
                     Serais-tu d’humeur à me les rendre ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Très volontiers mon Maître, tenez, tel que je suis, j’ai du cœur comme un Lion,
                     et je ne veux rien devoir à personne. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO bas.</speaker>
                  <p>Puisque cela est ainsi, agissons avec civilité. Monsieur mon valet, passez
                     devant moi je vous prie. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Je sais trop bien mon devoir, je n’en ferai rien, et je ne suis pas si incivil.
                     Là passez mon maître ; je vous en prie, point de cérémonie entre nous... Or çà
                     dites-moi un peu, changeons de propos : comment va Mademoiselle..., hé... la...
                     hé, ne savez-vous pas bien ce que je veux dire... ha, ha : elle est bien
                     Madame, c’est Madame... là... votre bonne amie... Madame la Pierre, hé, hé, la
                     Pierre Philosophale ? À propos de Pierre Philosophale, je me souviens d’une
                     chanson qui nous convient assez à tous deux, écoutez-la, pendant que je me sens
                     d’humeur de chanter.</p>
                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <l>Le buveur altéré</l>
                     <l>Goûte un plaisir suprême</l>
                     <l>À souffler quand il veut le jus de son Tonneau,</l>
                     <l>D’un Chimiste affamé,</l>
                     <l>Il n’en est pas de même :</l>
                     <l>Quoiqu’il souffle à gogo</l>
                     <l>Son fourneau ;</l>
                     <l>Il se donne des peines</l>
                     <l>Toujours vaines</l>
                     <l>Et ne boit souvent que de l’eau.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <stage> un peu bas.</stage>
                  <p>Ô Ciel, ce maudit ivrogne pourrait bien renverser l’édifice de notre fourneau,
                     il faut que je l’enferme sous la clef, suis-moi tout à l’heure. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Oui-da, très volontiers, j’aime que les choses se fassent dans l’ordre. </p>
                  <stage> (Ils entrent tous deux dans le logis en se faisant de grandes
                     civilités.)</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 5 </head>
               <castList>
                  <castItem>LA VICOMTESSE,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO.</castItem>
               </castList>
               <stage>ARLEQUIN habillé en femme de qualité, comme il a déjà paru, sous le nom de
                  Vicomtesse de Truendaille. </stage>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <stage> ayant ses coiffes baissées</stage>
                  <p>paraît inquiète et parle entre ses dents. Le Marquis de Courbani n’est pas bien
                     dans ses affaires, cependant il pourrait peut-être encore trouver un millier de
                     pistoles sur ce qui lui reste de bien : il faut que je me fauxfile avec lui.
                     J’ai eu tort de le laisser aller, il ne fallait point le quitter sans en tirer
                     pied ou aile, tâchons de le raccrocher. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> bas.</stage>
                  <p>Qui est cette Demoiselle ? Quelles affaires pourrait-elle avoir si matin dans
                     ces quartiers ? La curiosité m’inspire le dessein de l’aborder.<stage> (À la
                        Vicomtesse.)</stage> Serais-je assez fortuné, Mademoiselle, pour trouver
                     l’occasion de vous être utile en quelque chose ? Cherchez-vous quelqu’un dans
                     ces quartiers ? J’y fréquente souvent, nul de ceux qui y habitent ne me sont
                     inconnus. Ne cherchez-vous point le logis du Docteur, ou de quelque autre
                     personne ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Que le Ciel t’assiste mon ami.<stage> (Elle continue de parler entre ses
                        dents.)</stage> Je voudrais bien savoir la demeure de ce Marquis ; je l’ai
                     manqué, où pourrais-je le retrouver ? Je ne devais point le laisser échapper ;
                     peut-être, hélas, ne le reverrai-je plus ! </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>J’ai du crédit, Mademoiselle, et de puissants amis ; je vous fais offre de mes
                     services ; vous pouvez disposer de ma personne, ainsi que de ce qui sera en mon
                     pouvoir. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <stage> tenant toujours ses coiffes baissées.</stage>
                  <p>Retire-toi mon ami, c’est bien à un gueux comme toi à vouloir te fauxfiler avec
                     une femme de ma qualité. Sais-tu bien que je suis Madame la Vicomtesse de
                     Truendaille, et qu’il n’est point de plus ancienne maison que la mienne dans
                     tout le Haut et Bas-Poitou ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>Ce grand air, ce beau port, cette noble fierté</l>
                  <l>Ne m’instruisent que trop de votre qualité. </l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 6 </head>
               <castList>
                  <castItem>LE SENECHAL,</castItem>
                  <castItem> LA VICOMTESSE,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>LE SENECHAL</speaker>
                  <stage> est Pierrot habillé comme un gentilhomme campagnard, il fait l’homme de
                     qualité d’une manière toute ridicule. </stage>
                  <p>Holà Pages... holà... hé... laquais... hé... oho... cochers... à moi, mes
                     valets de pied... hé... ici porteurs... holà donc, que l’on cesse de chercher
                     Madame la Vicomtesse ma mère.<stage> (À la Vicomtesse.)</stage> Je vous faisais
                     chercher à pied, à cheval, Madame, j’avais envoyé vos gens avec les miens chez
                     huit ou dix Duchesses, chez douze ou quinze Marquises, chez plus de trente
                     Comtesses, enfin chez une partie de vos meilleures amies ; je ne croyais pas
                     assurément vous trouver ici ; cela me surprend. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Ne soyez pas scandalisé, Monsieur le Sénéchal mon fils, si vous me trouvez ici
                     en l’état où vous me voyez, et sans équipage, c’est pour une affaire d’une
                     grosse conséquence que j’entreprends incognito. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE SENECHAL</speaker>
                  <p>Ce Prince étranger, Madame, qui cherche à se fauxfiler avec vous, sort de votre
                     hôtel, il souhaite avec empressement traiter d’un secret pour faire de l’or.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> bas.</stage>
                  <p>Bon ; voici encore de nos souffleurs. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Nous examinerons cette affaire une autre fois ; quant à présent, je vous prie
                     Monsieur le Sénéchal d’examiner un peu cet homme, ce gueux, cet impertinent,
                     qui m’a manqué de respect, et qui a l’insolence de prétendre se fauxfiler avec
                     une femme comme moi. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE SENECHAL</speaker>
                  <p>Quoi, ce bélître, ce cuistre que voilà, Madame, souhaitez-vous que je l’assomme
                     ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Ah trop généreux fils, c’est un fat qui ne mérite pas l’honneur de votre
                     colère, voudriez-vous vous abaisser jusques à tuer un Poète ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE SENECHAL</speaker>
                  <p>Hé bien, Madame, si vous voulez qu’on lui fasse grâce, il faut donc l’envoyer à
                     l’hôpital avec ses compagnons. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <p>Ah le sordide animal qu’un Poète, le seul nom de Poète me fait mal au cœur ;
                     chassez ce gueux hors de ma présence : et tôt que l’on m’apporte de l’eau de la
                     Reine d’Hongrie ; non, du Tabac et de l’eau-de-vie, pour dissiper l’odeur et
                     l’infection de l’air Poétique. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> tourne à l’entour de la Vicomtesse, et l’examine depuis les pieds jusques
                     à la tête. </stage>
                  <lg>
                     <l>La belle Vicomtesse, avec sa rocaille ?</l>
                     <l>Ne paraît-elle pas une rare anticaille ?</l>
                     <stage>(Il lui relève les coiffes, et examine ses habits, tous par
                        pièces.)</stage>
                     <l>Qu’un tour blond lui sied bien ; voyons cet attirail.</l>
                     <l>Un papier découpé lui tient lieu d’éventail ;</l>
                     <l>Un manteau retourné d’une vieille mitraille ;</l>
                     <l>Un jupon par lambeaux, qui ne vaut pas la maille.</l>
                     <stage>(Il quitte la Vicomtesse pour examiner le Sénéchal ; il le prend par le
                        bras, et le secoue rudement.)</stage>
                     <l>Et toi mon grand Baudet, qu’on nomme Sénéchal ;</l>
                     <l>Va te faire panser chez quelque maréchal.</l>
                     <l>Que d’un homme de cour il a l’air et la taille.</l>
                     <l>Il pourrait sûrement paraître dans Versailles,</l>
                     <l>Mais pour crier huître à l’écaille.</l>
                     <stage>(Il met une main sur la garde d’une grande brette que porte le Sénéchal,
                        qui ne se défend pas.)</stage>
                     <l>Il faut que tout à l’heure, avec toi je ferraille.</l>
                     <l>Je prétends d’estoc et de taille</l>
                     <l>T’embrocher, tout ainsi qu’on ferait une caille,</l>
                     <l>Te larder, comme une volaille,</l>
                     <l>T’enfoncer, comme une futaille ;</l>
                     <l>Te hacher et briser, aussi menu que paille ;</l>
                     <l>De tes os fracassés faire de la limaille.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LA VICOMTESSE</speaker>
                  <lg>
                     <l>À l’aide, hélas, je défaille.</l>
                     <l> Je suis morte. </l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <lg>
                     <l>J’aurai soin de vos funérailles.</l>
                     <l>Je recueillerai vos entrailles</l>
                     <l>Pour les vers qui feront ripailles</l>
                     <l>D’une si noble victuaille ;</l>
                     <l>Je les ferai vivre à gogaille</l>
                     <l>D’une carcasse Truendaille.</l>
                  </lg>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 7 </head>
               <castList>
                  <castItem>CINTIO,</castItem>
                  <castItem> LE SENECHAL,</castItem>
                  <castItem> LA VICOMTESSE,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <stage> regardant par la fenêtre.</stage>
                  <l>Quel vacarme là-bas fait qu’ici tout tressaille ? </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <stage> regardant par la fenêtre.</stage>
                  <l>Au Commissaire, au feu, accordez-vous canailles ! </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE SENECHAL</speaker>
                  <stage> bas à la Vicomtesse, et s’enfuit.</stage>
                  <p>Sauvons-nous, nous serons reconnus. <stage>(La Vicomtesse laisse tomber sa
                        commode en se sauvant.)</stage></p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>[CINTIO]</speaker>
                  <p> Je crois, par ma foi, que c’est Arlequin qui s’enfuit, cette femme a beaucoup
                     de son air. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 8 </head>
               <castList>
                  <castItem>OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> CINTIO,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>J’ai su chasser enfin cette fière racaille,</l>
                  <l>Et je reste vainqueur sur le champ de bataille. </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Quel sujet, Monsieur, vous avait mis aux prises avec cette femme que je viens
                     de rencontrer en si grand désarroi, était-ce à l’occasion de nos secrets qu’est
                     arrivé votre différent ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <l>Des projets plus certains remplissent ma cervelle,</l>
                  <l>Sur des réalités j’occupe mon esprit. </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Je prétends bien aujourd’hui vous convaincre de la certitude de nos secrets,
                     par les expériences que vous allez voir dans notre assemblée. C’est par le
                     moyen de ces secrets que l’on vient à la connaissance du grand œuvre, ils
                     servent comme d’échelons pour parvenir à la Pierre Philosophale, et si je ne
                     m’étais ruiné à faire mille opérations curieuses, je ne serais jamais arrivé au
                     point où j’en suis à présent. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Vous avez raison, Monsieur, l’on s’engage insensiblement à la recherche de ces
                     petits secrets, dans l’entêtement desquels on dépense de grands biens : lorsque
                     dans la suite l’on manque de moyens pour satisfaire sa curiosité, qui s’irrite
                     dans les expériences, et par les nouvelles découvertes, l’on cherche à
                     recouvrer ses bien vainement dissipés, et ne trouvant rien de plus facile que
                     de faire des alliages, l’on fabrique, l’on coupe, l’on taille, l’on rogne, l’on
                     détruit les vieilles espèces, l’on en fait de nouvelles ; voilà quels sont les
                     secrets qui frayent le chemin de la grève ; voilà les degrés qui conduisent au
                     gibet, et les échelons par lesquels l’on parvient à la potence. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Votre Rhétorique ne me persuadera jamais ces maximes, et je ne me désisterai
                     point de chercher la Pierre Philosophale, jusqu’à ce que je l’aie, enfin,
                     trouvée ; supposé que je la manque aujourd’hui : mais je la tiens. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Vous devriez plutôt songer sérieusement à marier votre fille ; je sais la
                     raison que vous pouvez avoir de différer un hymen qu’elle désire ; c’est une
                     raison qui est commune avec bien des Pères : mais considérez que j’ai lieu
                     d’être satisfait des biens dont la fortune m’a avantagé, et que si j’étais
                     assez heureux d’avoir votre agrément pour aspirer à l’honneur d’être votre
                     gendre, la beauté d’Isabelle, son esprit et sa sagesse lui tiendraient lieu de
                     dot. C’est le grand élixir qu’un gendre désintéressé, comme la véritable Pierre
                     Philosophale est une femme sage. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Pour ne vous point amuser : je vous dirai en un mot que ma fille n’est point
                     pour vous ; je prétends la faire du moins Princesse. Du reste je vous écoute
                     tranquillement, et ne veux plus vous répondre que par des effets qui détruiront
                     facilement tous vos beaux discours. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>J’ai trop lu pour me laisser abuser par vos artifices. J’ai feuilleté tous les
                     bons livres qui traitent du Grand Œuvre, entre autres les <title>Métamorphoses
                     </title> d’Ovide, les <title>Amadis de Gaule</title>,
                     <title>Fortunatus</title>, tous les <title>Livres de Chevalerie</title>,
                        <title>l’Histoire des fées</title>, <title>l’Aventurier Buscon</title>,
                        <title>Dom Guinchot</title>, et <title>l’Alguazil</title>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Je suis bien sûr que vous n’avez pas vu les <title>Remontrances de Guillot le
                        Savetier au Grand Mogol</title>, le <title>Dialogue du Crapaud et de la
                        Grenouille touchant les hautes sciences</title> ; le <title>Serin de
                        Canaries</title> ; le <title>Dogue d’Angleterre</title> ; le <title>Chat
                        d’Espagne</title> ; les subtils <title>Entretiens de l’Âne avec le
                        Bœuf</title> ; les sérieuses <title>Réflexions de la Truie sur la grande
                        projection</title>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Que cet homme est à plaindre, de donner dans ces rêveries. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <stage> continue toujours.</stage>
                  <p>Douze tomes in-folio qui ont pour titre l’<title>Œuf qui fit la Poule, ou la
                        Poule qui fit l’Œuf</title> ; le <title>Testament olographe de l’Empereur
                        dans la Lune</title> ; les <title>Discours Véridiques de Messire Harangsoret
                        Hollandais et Dame Olive de Provence sa femme</title> ; les trois cents
                     volumes, en langue Arabesque, de <title>Bengéfid Almanzor Albukarab</title>.
                     Faites réflexion sur tout ce que je vous dis ; entendez-vous, Monsieur l’entêté
                     ?</p>
                  <stage> (Il se retire.) </stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 9 </head>
               <castList>
                  <castItem>ANODIN,</castItem>
                  <castItem> COLOMBINE,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Monsieur, enseignez-nous, s’il vous plaît, le logis de Monsieur le Docteur.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Le voilà devant vous, Monsieur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <stage> frappe à la porte.</stage>
                  <p>Holà quelqu’un, le Seigneur Docteur est-il là ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> par sa fenêtre.</stage>
                  <p>Qui va là, qui êtes-vous, que demandez-vous ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Je m’appelle maître Anodin Médecin ; ma femme Colombine et moi souhaitons
                     parler au Seigneur Docteur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Attendez, maître Anodin Médecin avec Madame Colombine Anodine Médecine.
                     N’entrez pas, je vas demander à mon maître s’il y est. Holà, Monsieur,
                     êtes-vous là, holà donc, répondez, ou dites du moins que vous n’y êtes pas.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> sans paraître.</stage>
                  <p>Que veux-tu ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Voici maître Anodin Médecin, avec la Poupine, Colombine Anodine Médecine, qui
                     demande à vous parler. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> sans paraître.</stage>
                  <p>Ne fais entrer personne.<foreign xml:lang="it"> Adesso, adesso,</foreign> je
                     vas descendre. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 10 </head>
               <castList>
                  <castItem>OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem> ANODIN,</castItem>
                  <castItem> COLOMBINE.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Nous venons vous prier, Monsieur, de nous donner un billet pour assister à
                     l’assemblée qui se doit tenir chez vous. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Volontiers, Monsieur, mais <foreign xml:lang="it">quale è la vostra vacatione,
                        il mestiere</foreign> ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>N’êtes-vous point un Souffleur, vous sentez furieusement le charbon ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Je crois qu’Arlequin ne se trompe pas. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Je ne me mêle que de ma profession, qui est d’exercer la Médecine spargirique,
                     chimique et naturelle, comme étant Médecin spargiriste, chimiste et
                     naturaliste. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Fort bien ; questa damigella, cette belle fille, de quoi se mêle-t-elle ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>C’est ma femme, elle... </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>À votre service, Monsieur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Elle se mêle purement et simplement de chimie. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Quels sont vos secrets ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>J’en ai une quantité si prodigieuse en ma possession, que je ne puis à présent
                     vous en faire l’énumération, mais entre autres, je sais ressusciter les morts,
                     rajeunir les vieillards, guérir les maladies incurables, et je prétends vous
                     faire voir tantôt en public les effets de mes remèdes sur le champ. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Questo è bellissimo, ma non basta.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>C’est quelque chose. Et Mademoiselle que sait-elle faire ? Avez-vous quelque
                     beau secret, Mademoiselle ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Monsieur, je n’en ai qu’un ; mais il est beau, très rare, et bien curieux. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Non si può veder ? </foreign></p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Peut-on le voir, Mademoiselle ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Avec plaisir, Monsieur ; c’est la véritable huile de talc. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> paraissant surpris.</stage>

                  <p>Vous avez l’huile de talc, Mademoiselle ? Je n’en crois rien assurément. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Hé, pourquoi non, Monsieur ; si vous vous apercevez qu’il n’y paraisse pas sur
                     mon teint, c’est que je ne me sers pas d’une drogue si chère. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>À la vérité, vous êtes douée d’une beauté qui paraît extraordinaire, mais elle
                     pourrait bien être naturelle. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Voulez-vous voir l’expérience de mon huile sur l’heure même ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Vous m’obligeriez sensiblement, Mademoiselle ; car ses effets sont si
                     surprenants que je ne les ai jamais pu concevoir. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <stage> tenant un carafon.</stage>
                  <p>Approchez-vous de moi, Monsieur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Non, Mademoiselle, je vous prie ; cette expérience sera plus sensible sur
                     Arlequin. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <stage> change de carafon.</stage>
                  <p>Vous avez raison, mais il en faut de la plus forte pour Monsieur : parce qu’il
                     est de la bonne teinture. Approchez-vous... là... laissez-vous ajuster. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Que prétendez-vous faire de moi, Mademoiselle, suis-je un beau modèle ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <stage> lui met du blanc sur son masque.</stage>
                  <p>J’en prétends faire un Adonis, un beau mignon de couchette. Je veux vous rendre
                     le teint plus clair qu’un cristal, plus uni qu’une glace, et plus blanc que la
                     neige même. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> éclate de rire.</stage>
                  <p>Laissez-moi donc en repos, vous me feriez mourir à force de rire. Je suis si
                     chatouilleux que... haye, a, aa... je vous remercie. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> admirant Arlequin.</stage>
                  <p>Cette blancheur est merveilleuse, son éclat m’éblouit. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> à Arlequin.</stage>
                  <p>Je vois bien que Monsieur et Mademoiselle sont d’honnêtes gens. Voilà des
                     billets que tu leur donneras pour mon assemblée. Je vas voir comme va <foreign
                        xml:lang="it">il nostro furno.</foreign>
                  </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 10 </head>
               <castList>
                  <castItem>ANODIN,</castItem>
                  <castItem> COLOMBINE,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Cet éclat ne ternit jamais.<stage> (À Octavio.)</stage> Approchez-vous,
                     Monsieur, il ne vous faut pas une dose si forte, vous êtes déjà fort joli, une
                     couche légère de mon huile achèvera de vous rendre plus beau que l’amour : vous
                     n’aurez qu’à paraître auprès des Dames, et vous verrez beau jeu. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Si par le moyen de votre secret j’étais assez heureux pour plaire à Isabelle,
                     je le publierais bien loin, Mademoiselle ; je ferais l’éloge de ma Maîtresse
                     avec le vôtre, en prose et en vers, je vous insèrerais toutes deux dans les
                     Gazettes, dans les Mercures, dans les Mémoires, dans les Relations, dans
                     l’Histoire, et dans les Archives consacrées à la postérité. Je rendrais votre
                     nom immortel, avec celui de votre secret ; et je vous ferais voir bien du pays
                     en peu de temps. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <stage> continuant de noircir le visage d’Octavio.</stage>
                  <p>Cette grande blancheur qui paraît sur un teint rembruni, comme est celui
                     d’Arlequin, a quelque chose de trop rude ; mais je vous en mets une dose qui
                     vous adoucit simplement les traits du visage. <stage>(Elle le considère, lui
                        fait faire des mines et des grimaces.)</stage> Regardez-moi fixement...
                     bon... Riez un peu... pas tout à fait si fort... Prenez votre air sérieux...
                     là... faites le grave. La gravité vous sied bien, vous riez agréablement, et
                     votre air sérieux m’enchante, vous êtes en état présentement de vous produire
                     dans les ruelles. <quote>Allez, partez, courez, volez où l’amour vous
                        appelle...</quote> que de conquêtes vous allez faire ! Vous êtes fort sûr de
                     plaire partout où vous paraîtrez. <stage>(Elle touche sur son visage.)</stage>
                     Attendez un moment, que j’adoucisse un peu cet endroit, qui ne paraît pas assez
                     naturel. Voilà qui va bien. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> faisant des mines, se donne des airs, fait mille postures et
                     grimaces.</stage>
                  <p> Quelle tigresse pourrait tenir à présent contre tant de charmes. Le bon air,
                     la taille fine, la contenance, le maintien et le geste libres, aisés et
                     naturels. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> l’interrompt par des éclats de rire.</stage>
                  <p>Ah, ah, ah, aaaaa ; hi, hi, hi, iii ; ho, ho, ho, qu’il est beau. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> continue son discours.</stage>
                  <p>Relevez d’une belle physionomie, d’un visage bien pris dans toutes les parties
                     qui le composent, et d’un teint dont le coloris n’a point son pareil ; le tout
                     soutenu d’un esprit sublime, vif et galant. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <stage> à Arlequin.</stage>
                  <p>J’attends après un billet pour l’assemblée. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Cela est trop juste ; en voici un pour vous, mais Mademoiselle n’en aura pas
                     pour lui apprendre à être plus sage une autre fois. Ha, ha aaaa. Je ne puis
                     cependant m’empêcher de rire, lorsque je regarde le minois d’Octavio. Je crois
                     que le mien n’est pas moins risible. Hin, qu’en dites-vous ? Hin, hin ; hi,
                     iii... Là, riez donc de ma figure, comme je me divertis de la vôtre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> gardant son air grave.</stage>
                  <p>Je ne m’aperçois pas que vous ayez autant de sujet de rire en me voyant, que
                     j’en pourrais avoir en vous regardant. Cette grande blancheur paraît à la
                     vérité un peu rude ; mais c’est parce que vous avez le teint fort basané. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> ne peut s’empêcher de rire.</stage>
                  <p>Vous êtes joli, hi, hi, hi, iiiii. La couleur dont la friponne a frotté ma joue
                     est le fard des Nègres. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Vous m’accusez à tort, demandez à ces Messieurs si je vous ai noirci. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Arlequin, vous n’êtes pas sage ; votre joue que Mademoiselle a frottée de son
                     huile de talc est. plus blanche que l’albâtre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Et la vôtre est comme la neige. Le beau mignon, hon, hon, hon, on on on, qu’il
                     est gentil, hi, iii. </p>
                  <stage> (Octavio tire un petit miroir de sa poche. Colombine s’enfuit, Cintio la
                     suit.)</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 11 </head>
               <castList>
                  <castItem>OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> présente un miroir à Arlequin.</stage>
                  <p>Consultez cette fidèle empreinte de ceux qui recherchent leur ressemblance,
                     vous verrez laquelle de nos deux figures est la plus risible. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> se regarde au miroir.</stage>
                  <p>C’est par ma foi la vôtre. Il y a de la différence entre nous, comme du jour à
                     la nuit, hi, hi, iii, comme du blanc au noir. </p>
                  <stage> (Il rend le miroir à Octavio.)</stage>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> se regardant au miroir avec un air de confiance, paraît fort
                     surpris.</stage>
                  <p> Ha, ciel ! faites-moi justice d’une telle fourberie, où est la coquine ? Ah la
                     petite friponne, elle s’est sauvée. Avoir eu le front et l’audace de se jouer à
                     un homme comme moi. Non assurément, je ne le souffrirai pas impunément ; et
                     pour en tirer vengeance, je me servirai de l’encre la plus noire contre tout
                     son sexe.</p>
                  <stage> (Il chante l’air qui suit.)</stage>
                  <lg>
                     <head> AIR</head>
                     <l>Les ris, les jeux et les caresses</l>
                     <l>N’ont que des appâts séducteurs</l>
                     <l>Pour un cœur qui vit sans tendresse :</l>
                     <l>Mais pour celui que l’amour blesse,</l>
                     <l>Ils ont mille et mille douceurs.</l>
                     <l>Les ris, les jeux et les caresses</l>
                     <l>N’ont que des appâts séducteurs</l>
                     <stage>(Il se retire.)</stage>
                  </lg>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 12 </head>
               <castList>
                  <castItem>LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem> PASCARIEL,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Arlecchino, allegro, allegro, allegremento.</foreign>
                     Tout va bien. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>Bonjour Seigneur Docteur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Bondi Signor.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>Savez-vous que je prétends être admis à l’Académie des Esprits Scientifiques.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Ci vedremmo.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>Comment donc, je le prétends pourtant. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">O o che fanfarono.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Peut-être y serez-vous reçu. Et c’est à nous à vous examiner. Il faut savoir,
                     premièrement, qui vous êtes et ce que vous savez faire. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>Qui je suis ? Ha, ha, ha, aa, demandez au Docteur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Non ti cognosco.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Mon ami, tu n’es qu’un fanfaron. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>Je ne suis point fanfaron ; je suis ce fameux et renommé Pascariel, Ingénieur,
                     Opérateur et Machiniste. C’est moi qui ai entrepris de faire passer la rivière
                     de Seine sur la butte Montmartre. De plus, j’y ai fait construire un réservoir,
                     où l’on pourra pêcher pendant le temps de l’hiver le plus rude, par le moyen
                     d’un vaste fourneau que j’ai fait ajuster dans les carrières de cette montagne,
                     où je prétends faire un feu qui entretienne toujours l’eau dans une chaleur
                     convenable au poisson. C’est encore moi qui me suis imaginé l’invention de
                     construire des vaisseaux qui vont contre vent et marée, et qui forcent les
                     orages, et bravent la tempête. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>N’est-ce point vous qui avez fait seringuer de l’eau sur le Pont au Change, qui
                     faites passer l’Île Notre-Dame par-dessous la Seine, et qui fabriquez des
                     bateaux qui remontent le Rhône tout chargés de sel ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>C’est moi-même. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">È bellissimo ; ma per questo, non hai la capacità
                        bastante, per intrare nel corpo nostro chimico.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Cela veut dire que vous n’en savez pas encore assez pour être admis en notre
                     assemblée. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>Je sais encore l’art de fondre les pierres, de composer le marbre, réduire les
                     cailloux en cristaux ; je sais de plus la composition des Perles Orientales, je
                     sais faire des Diamants, Émeraudes, Rubis, Saphirs, Topazes, Turquoises,
                     Pierres minérales, Pierres infernales et caustiques ; Pierres de Tailles, grès,
                     moellons et autres. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Tout cela n’est que bagatelles <foreign xml:lang="it">bagatellissime</foreign>.
                     Mais un grand homme comme vous n’aurait-il jamais travaillé sur les Métaux ?
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>J’ai le plus beau secret qui ait jamais paru touchant cette science. Je sais
                     convertir en un clin d’œil une bourse pleine de jetons de cuivre en de très
                     beaux Louis d’or. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Ah brave Cavalier ; <foreign xml:lang="it">animò figliolo</foreign>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Ce petit secret me plaît seul plus que tous les autres ensemble. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">A revederci Signor ; ecco un buletino per
                        intrare</foreign> à l’assemblée. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 13 </head>
               <castList>
                  <castItem>CINTIO,</castItem>
                  <castItem> COLOMBINE,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> LE DOCTEUR.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <stage> montrant le Docteur à Colombine.</stage>
                  <p>Ah, le voilà. Monsieur <stage>(Au Docteur)</stage>. Voici, Docteur, un bon
                     vieillard qui demande à vous parler. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Ha, hi, ha... <foreign xml:lang="it">è un Nano</foreign>. Ha... ha... qu’il est
                        <foreign xml:lang="it">piccolo</foreign>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE.</speaker>
                  <stage> habillée en vieillard</stage>
                  <p>Monseigneur le Docteur, Monseigneur Cintio, et tous les deux Messeigneurs,
                     excusez, je vous supplie, si mon âge trop avancé ne me permet pas de me
                     prosterner comme je dois, aux pieds de vos Seigneuries, car l’on ne doit point
                     vous approcher, qu’avec un profond respect, ni vous regarder, qu’avec une
                     admiration extatique, vous qui avez le Grand Œuvre en votre puissance. <foreign
                        xml:lang="la">Hominum divumque potestas</foreign>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Si copre Vossignoria</foreign>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Bonhomme mettez votre chapeau, mon maître vous l’ordonne. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Couvrez-vous, Monsieur, s’il vous plaît. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Permettez-moi, Messeigneurs, de vous dire que pendant le printemps de mon âge,
                     dans ce temps heureux où la subtilité, la vivacité et la pénétration de mon
                     esprit, l’agilité, la force et la disposition de mon corps étaient en vigueur,
                     je me sentais mû d’une louable curiosité de travailler à la Chimie, et
                     d’approfondir les mystères de cette science. Je trouvai même plusieurs beaux
                     secrets, comme de rendre le verre doux, Extensible<note type="editorial"
                        >C’est-à-dire, propre à pouvoir être étendu</note>, et malléable<note
                        type="editorial">et à souffrir le marteau.</note>, de fixer le Mercure<note
                        type="editorial">et à souffrir le marteau.</note>, faire un décapement de
                        Vénus<note type="editorial">Blanchir le Cuivre en dedans et par
                        dehors.</note>, de rétrécir la Lune<note type="editorial">Augmenter le pied
                        de l’argent et lui donner la consistance de l’Or.</note>, et plusieurs
                     autres de cette nature, ce qui m’excita à m’occuper longtemps à la recherche de
                     la Pierre Philosophale ; mais ce fut sans heureux succès. C’était à vous autres
                     Messeigneurs qu’était réservé ce grand secret tant recherché de plusieurs, et
                     connu de si peu de personnes. <quote xml:lang="la">Pauci quos aequus amavit
                        Jupiter</quote>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> chante ces paroles de la chanson « Un boulanger de Gonesse ».</stage>
                  <lg>
                     <l>Ce n’est pas pour vous, que le four chauffe,</l>
                     <l>Ce n’est pas pour vous, qu’on cuit chez nous.</l>
                     <l/>
                     <l/>
                     <l/>
                  </lg>
                  <p>Ho, ho, tubleu la Pierre Philosophlale est plus difficile à trouver qu’une
                     Pierre à fusil.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Taisez-vous impertinent, laissez parler Monsieur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <stage> poursuit.</stage>
                  <p>Je discontinuai ces exercices pour m’adonner à la découverte de la poudre de
                     sympathie ; en quoi le succès surpassa bientôt mon attente, par le moyen de
                     cette poudre admirable je fis des prodiges inouïs, comme d’associer le Coq avec
                     le Lion, d’accorder le Chat avec la Souris, de donner au Renard la garde des
                     Poules, et d’apprivoiser enfin la galanterie des femmes les plus coquettes,
                     avec la sévérité des maris les moins commodes. Ce secret suivait les Aphorismes
                     d’Hippocrate, selon lesquels <foreign xml:lang="la">contraria contrariis
                        curantur</foreign> : aussi ne manqua-t-il pas d’avoir l’approbation de tous
                     Messieurs de la Faculté. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Je fais une réflexion, Monsieur, si les malades sont guéris par leurs
                     contraires, pourquoi donc le bon mari ne peut-il corriger une méchante femme
                     sans le secours de votre poudre de sympathie ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Monsieur en voici la raison. Il faudrait que la bonté du mari fût plus efficace
                     que la malice d’une femme, et c’est ce qui se rencontre rarement. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ah je vous entends ! </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Des prémices si heureux me donnant lieu d’espérer de faire tous les jours de
                     nouvelles découvertes dans la Médecine, je m’hippocratisai volontiers, et me
                     consacrai sans réserve à Gallien. Mes peines ne furent pas infructueuses, ni
                     mon labeur stérile. Après plusieurs expériences, faites sur ceux qui n’avaient
                     pas les moyens de payer des remèdes expérimentés, je trouvai une recette
                     infaillible contre les accidents que cause le souvenir forcé d’un plaisir
                     volontaire. <foreign xml:lang="la">Veneris monumenta nefandae</foreign>. Je me
                     mis donc à traiter ceux avaient lieu de se repentir de s’être laissé prendre
                     aux appâts séducteurs de ces beautés trop libérales, et sans me faire
                     placarder, comme font la plupart de nos illustres. Je devins bientôt le refuge
                     de tous les jeunes gens, à qui Vénus avait donné quelque coup de Jarnac.
                        <foreign xml:lang="la">Quos durus amor crudeli tabe peredit</foreign>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>À quoi bon tant de figues pour exprimer une maladie qui n’est que trop commune.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Me voyant fort avancé en âge, je crus qu’il était à propos de songer à mon
                     établissement, après avoir donné mes premières années au public : de sorte que
                     je m’appliquai uniquement à la recherche de l’or potable. Je fus encore assez
                     heureux pour y réussir, et pour trouver le véritable dissolvant par lequel ce
                     précieux métal est mis en une liqueur irréductible fondant comme la glace en
                     l’eau chaude. Quatre gouttes de cette liqueur si rare, que je prends à jeun
                     tous les matins, me font couler, sans aucune incommodité, le reste de mes
                     années, et rendent ma vieillesse douce, légère et agréable, ce secret étant un
                     préservatif admirable. <foreign xml:lang="la">Vires, animumque
                        ministrat</foreign>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Tout cela n’est que bagatelles ; nous en allons bien voir d’autres, moi et mon
                     Maître : qu’en dites-vous ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Je dis que ce petit homme est bien savant. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Voilà un grand Philosophe. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Cette félicité, Messeigneurs, paraîtrait imaginaire, si j’osais la comparer
                     avec la vôtre, vous qui jouissez dans le Printemps de votre âge d’un secret qui
                     vous comble de biens, d’honneur et de santé : cependant je ne porte aucune
                     envie à un bonheur si rare, quoique j’aie fait tout mon possible pour y
                     atteindre. <foreign xml:lang="la">Non licet omnibus adire Corinthum</foreign>.
                     Si je vous demande avec insistance la permission d’assister à votre assemblée,
                     ce n’est que pour y admirer les effets rares et surprenants du Grand Œuvre, et
                     pour vous donner mes applaudissements et suffrages. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Ah l’Oratore eccellentissimo, di corpo piccolo, ma di
                        spirito grande</foreign>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO, bas.</speaker>
                  <p>Voyez comme les habiles gens nous cajolent. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Tutta la compagnia, Signor, sarà molto honorata di
                        vostra presentia</foreign>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Permettez-moi, Monsieur, de vous embrasser, avec tout le respect qui est dû à
                     un vieillard si sage, si vénérable. Pour reconnaissance de vos bontés. Je n’ai
                     d’autre chose à vous offrir qui soit digne de vos mérites, que quelque portion
                     de la poudre de projection que nous allons recueillir, je vous supplie de
                     l’accepter. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 14 </head>
               <castList>
                  <castItem>POLICHINEL,</castItem>
                  <castItem> LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem> CINTIO,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>POLICHINEL</speaker>
                  <p>Serviteur <foreign xml:lang="it">al Signor Dottor</foreign> ; serviteur
                        <foreign xml:lang="it">al Signor Cintio</foreign> ; serviteur <foreign
                        xml:lang="it">a Arlecchino</foreign> ; serviteur <foreign xml:lang="it">a
                        tutta la compania</foreign>. N’est-ce pas ici que se tient l’assemblée des
                     Beaux esprits : je viens pour m’y incorporer. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Vous en voyez les Chefs, devant lesquels vous devez subir l’examen. Qui
                     êtes-vous, et quels sont vos secrets, pour prétendre à la qualité de Philosophe
                     ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>POLICHINEL</speaker>
                  <p>Qui je suis, hô, la belle demande, ho, ho, je suis le véritable Polichinel de
                     Rome, premier Moteur, grand Administrateur des Marionnettes, et Directeur des
                     Machines qui les accompagnent. Je suis Astrologue fameux, habile Mathématicien,
                     Ingénieur, Sorcier et Magicien. Voilà qui je suis. Je sais faire parler et agir
                     des corps inanimés. Je sais composer des Almanachs, faire des Talismans, mettre
                     en évidence les trésors cachés, conjurer les esprits, et me rendre invisible.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Toutes les sciences dont vous nous entretenez ne sont point à notre usage. Nous
                     cherchons des Philosophes qui en sachent plus que des Sorciers, c’est-à-dire
                     des Chimistes. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>POLICHINEL</speaker>
                  <p>Et qui vous dirait que je n’ignore de rien ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Je ne le croirais pas. Savez-vous ce que c’est que la Pierre Philosophale,
                     Poudre de projection, Médecine universelle, et grand Élixir ? Avez-vous trouvé
                     la quadrature du cercle, le mouvement perpétuel, et le point fixe ? Je sais
                     tout cela sur le bout du doigt. Premièrement, la Pierre Philosophale n’est
                     autre chose que la Pierre d’aimant, et la preuve de cela est que pas un des
                     Philosophes n’a omis d’en traiter. La Poudre de projection est le sable que
                     l’on projette sur le papier pour sécher l’écriture. La Médecine universelle est
                     l’air que chacun respire, parce que l’on ne peut s’en priver, sans perdre à
                     l’instant la vie. Du reste, je suis bien sûr que le grand Élixir est le bon vin
                     ; la quadrature du cercle est une serviette pliée à l’ordinaire, en quatre, sur
                     une assiette. Le Mouvement perpétuel la mâchoire de celui qui se sert de la
                     serviette ; et le Point fixe est la table. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Cela est quelque chose, mais il en faut bien savoir d’autres <foreign
                        xml:lang="it">per intrare nel corpo Chimico. Bisogna sapere fare l’oro, ou
                        pour le moins de l’argento. Ma non mi piace una brutta figura come è la
                        vostra. Va via.</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>POLICHINEL</speaker>
                  <p>Petites cervelles, je vous apprendrai que l’on ne raille pas impunément un
                     homme de mon caractère. Il faut pour vous faire connaître ce que je sais faire,
                     que je vous réduise en cendre. </p>
                  <stage>(Il agite une fusée ; une pluie de feu tombe aussitôt, Arlequin et le
                     Docteur prennent la fuite avec beaucoup d’épouvante.)</stage>
               </sp>
            </div>
            <trailer>Fin du second acte. </trailer>
         </div>
         <div type="act">
            <head>ACTE III </head>
            <stage>Le Théâtre représente une grande Salle pleine de Vaisseaux et d’Instruments
               chimiques. Grand nombre de Chimistes sont dans cette salle, le Docteur et Cintio
               étant à leur tête assis dans des fauteuils aux deux côtés d’un grand fourneau, d’où
               ils prétendent tirer incessamment la Pierre Philosophale.</stage>

            <div type="scene">
               <head>Scène Première </head>
               <castList>
                  <castItem>LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem> CINTIO,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> COLIN MATRAS.</castItem>
               </castList>
               <stage>(Arlequin paraît dans un Fourneau dont il tient la chape sur laquelle il bat
                  avec des pincettes une manière de ban et fait la publication qui suit.) </stage>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>De par Messieurs les très Hauts, très Puissants, très Sages et très Savants
                     Philosophes, Chimistes, le Docteur et Cintio, seuls paisibles possesseurs de la
                     Pierre Philosophale. On fait assavoir à tous Chimistes de quelque qualité et
                     condition qu’ils soient, qu’ils aient à dire hautement, et à déclare s’ils ne
                     reconnaissent point de Choux-Fleurs dans cette assemblée. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Ha <foreign xml:lang="it">la Pecora, l’Asino</foreign>, ce sont des Souffleurs
                     et non pas des Choux-Fleurs. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <stage> continue.</stage>
                  <p>Sophistes, Charlatans, ou faux Monnayeurs, afin qu’on les extermine, ou qu’on
                     les chasse tous, sans en excepter aucun ; comme brebis galeuses, qui sont
                     capables d’infecter le Troupeau des véritables Philosophes. On fait encore
                     assavoir que pour éviter les contestations qui pourraient survenir au sujet des
                     places, chacun sans tirer à conséquence pourra s’asseoir, parler, et même faire
                     les expériences de ses secrets, selon que l’âge ou l’ancienneté lui donnera
                     plus de poids et d’autorité : car tel est le plaisir des très Hauts, très
                     Puissants, très Sages et très Savants Philosophes le Docteur et Cintio, les
                     seuls Chefs et Directeurs de cette Illustre Assemblée. </p>
                  <stage> (Chacun prend place sur des chaises disposées en cercle, à l’entour d’un
                     grand fourneau : il s’élève quelques petits différents qui s’apaisent aussitôt.
                     Il n’y a que Colombine déguisée en vieillard qui ne peut s’accorder avec
                     Anodin.)</stage>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 2 </head>
               <castList>
                  <castItem>COLOMBINE.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <stage> déguisée en Vieillard comme elle a déjà paru, parle à l’assemblée.</stage>
                  <p> Je ne crois pas, Messieurs les Chimistes mes très chers confrères, qu’il y ait
                     aucun d’entre vous qui prétende aujourd’hui me disputer le rang, et les
                     prérogatives que l’âge me donne de parler le premier. J’ai vingt-cinq
                        Lustres<note type="editorial">Un Lustre est cinq années.</note> bien
                     accomplis ; et si l’on me soupçonne de ne point dire la vérité, parce qu’il ne
                     paraît pas ordinairement tant de vigueur dans une personne de mon âge : je vous
                     apprends que je possède le véritable Or Potable, dont vous reconnaîtrez les
                     propriétés en me regardant.<stage> (Elle saute, et fait quelques pas de
                        danse.)</stage> Qu’un homme de cent vingt-cinq ans en fasse autant. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 3 </head>
               <castList>
                  <castItem>ANODIN,</castItem>
                  <castItem> COLOMBINE.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <stage> se lève de sa place, saute et danse sur le théâtreavec plus de disposition
                     que Colombine. </stage>
                  <p>Hé bien, bon homme, hé bien qu’en dites-vous ? Vive, vive la vieillesse, je
                     souhaiterais que vous en puissiez faire autant dans cent cinq années d’ici. Tel
                     que vous me voyez, j’ai deux cents trente années passées et accomplies. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Cet homme est fou apparemment. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <stage> fait le fier, et se donne des airs.</stage>
                  <p>Me devez-vous le pas, l’honneur et la préférence comme à votre ancien ? Vous
                     êtes encore un beau jeune homme pour vouloir entrer en parallèle d’âge avec
                     moi. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Vous êtes un extravagant, mon ami, savez-vous à qui vous parlez ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Je parle à un petit homme qui mériterait d’être châtié, pour avoir la témérité
                     de me disputer le pas. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Voilà un grand impertinent, Messieurs, souffrirez-vous impunément de telles
                     extravagances ? Cet homme n’est point un Philosophe assurément ; il faut le
                     chasser de la Compagnie. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Taisez-vous morveux ; je suis le premier et le plus ancien Philosophe qui soit
                     à présent sur terre. Je suis né le quinzième Avril 1463. <stage>(Il tient en
                        main quantité de grands parchemins.)</stage> Voici des Baptistaires, des
                     Contrats et des Transactions qui font foi de ce que j’avance. Voici mon premier
                     Contrat de mariage, en date du 19 Octobre 1484. J’étais pour lors âgé de 21
                     ans. Voilà encore... </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Vous êtes un fourbe, Monsieur, sauf le respect que je dois à cette illustre
                     Compagnie. Cela ne peut pas être ; apportez-moi ces Titres, je suis assuré
                     qu’ils sont faux. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Vous me faites compassion, petit homme, examinez ces pièces, visitez-les avec
                     toute l’exactitude possible. Il en est resté de bonnes minutes, que l’on peut
                     encore trouver chez les Notaires. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Encore un coup, cela n’est pas possible. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>N’avez-vous jamais lu dans la Fable, quel fut l’effet d’une médecine que Médée
                     composa pour Æson son père ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Je le sais, mais je ne pourrais pas m’hasarder à faire sur moi l’épreuve de la
                     vôtre, sans risquer le sort de Pélias. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>N’avez-vous jamais ouï parler d’une personne qui a trouvé le secret de faire
                     sortir les morts de leurs tombeaux, et de rajeunir les vieillards ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>C’est donc vous que l’on a mis en peine pour avoir déterré des cadavres ; sur
                     lesquels vous vous instruisiez dans l’anatomie. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>C’est moi-même, et c’est ce qui m’a fait connaître dans le monde. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Allez, allez chercher des personnes plus crédules que moi pour leur conter vos
                     rêveries. Vous ne me persuaderez jamais que vous ayez le pouvoir de rappeler
                     les âmes dans les corps d’où elles sont une fois sorties. <quote xml:lang="la"><lg>
                           <l>Facilis descensus Averni,</l>
                           <l>Sed revocare gradum, superasque evadere ad auras:</l>
                           <l>Hoc opus, hic labor est.</l>
                        </lg></quote> Vous empêcheriez plutôt une femme de parler, un Abbé de
                     cajoler, un homme de Cour de se ruiner, un Gentilhomme de se vanter, un
                     Procureur de voler, un Médecin de tuer, un Marchand de hâbler, un Artisan de
                     s’enivrer, et le Manant de battre sa femme. Et citius fluctus poteris siccare
                     marinos, que de ressusciter un homme qui serait vraiment mort, ou même de
                     rajeunir un vieillard à peu près de mon âge ; et lorsque je vous verrai faire
                     de tels prodiges. <quote xml:lang="la">Unda dabit flamas, et dabit ignis
                        aquas</quote>. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Je ne vois pas un sujet plus digne d’une telle faveur. Et je serai ravi de
                     rétablir dans sa première jeunesse un vieillard aussi savant que vous.
                        <stage>(Il lui montre une petite fiole.)</stage> Voici la liqueur qui doit
                     vous rajeunir : elle est très simple, il n’entre dans sa composition que deux
                     dragmes de quintessence d’immortelle, infusées dans une once d’eau de la
                     fontaine de Jouvence. Je vas en goûter, afin que vous ne fassiez aucune
                     difficulté d’en prendre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Donnez ; vous méritez bien que toute la Compagnie vous reconnaisse pour un
                     Charlatan. <stage>(Elle boit ce qu’il y a dans la fiole.)</stage> Ce n’est pas
                     à moi à qui vous pourriez impunément en faire accroire. <stage>(Colombine se
                        sent fortifiée d’une vigueur toute nouvelle ; elle s’étend, elle bâille, se
                        redresse, et paraît déjà plus grande.)</stage> Je me sens d’une vigueur
                     surprenante et toute extraordinaire. Ô dieux, serait-il bien possible que je
                     pusse rajeunir. <stage>(À Anodin.)</stage> Monsieur, est-il permis de me
                     frotter où il me démange ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <p>Vous le pouvez, et vous faciliterez d’autant plus l’effet du secret ; car cette
                     démangeaison est causée par la nature, à laquelle l’on ne doit point refuser
                     les petits secours qu’elle appète dans ses nécessités. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <stage> s’arrache la barbe en se frottant le menton ; ses cheveux blancs tombent
                     d’eux-mêmes en se grattant la tête.</stage>
                  <p> Je ne suis plus moi-même ; je me sens toute autre. Je ne puis comprendre un
                     changement si subit ; je crains quelque illusion, un sort, quelque
                     enchantement, quelque charme. Si c’est un effet de la Magie, je souhaite, de
                     bon cœur, qu’il puisse aussi longtemps me séduire. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <stage> lui donne un miroir de poche.</stage>
                  <p>Tenez, jeune homme, consultez ce miroir ; considérez-vous, voyez où vous êtes,
                     et cherchez-vous en vous-même. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <p>Ah ! quelle aventure ; ah ! quel prodige, et quelle métamorphose : mais je
                     m’égare. Ai-je perdu l’esprit ? Je suis dans l’erreur ? Je croyais tenir un
                     miroir, et c’est celui du jeune Adonis, ou celui du beau Ganymède. Ah !
                     Monsieur, vous ne devriez pas devant une Compagnie aussi vénérable, me tourner
                     en ridicule, et abuser ainsi de la faiblesse d’un homme de mon âge.</p>
               </sp>
               <stage> (Il s’élève un murmure dans l’assemblée. Les Philosophes se lèvent, et se
                  partagent en deux files, Arlequin et le Docteur étant à la tête de chacune. Ils
                  passent entre Anodin et Colombine, et chantent les paroles qui suivent.) </stage>
               <spGrp>
                  <head>AIR </head>
                  <sp>
                     <speaker>LE DOCTEUR ET CINTIO</speaker>
                     <stage> ensemble.</stage>
                     <lg>
                        <l>Que la Chimie est admirable,</l>
                        <l>Dans ses effets prodigieux ;</l>
                        <l>Elle nous rend égaux aux Dieux,</l>
                        <l>Par l’Élixir et l’Or potable.</l>
                     </lg>
                  </sp>
                  <sp>
                     <speaker>CHŒUR</speaker>
                     <lg>
                        <l>Que l’Art chimique est admirable,</l>
                        <l>Que son pouvoir est merveilleux,</l>
                     </lg>
                  </sp>
                  <sp>
                     <speaker>COLOMBINE</speaker>
                     <l>La vieillesse qui nous accable, </l>
                  </sp>
                  <sp>
                     <speaker>ANODIN</speaker>
                     <l>Même la Parque inexorable, </l>
                  </sp>
                  <sp>
                     <speaker>LE DOCTEUR ET CINTIO</speaker>
                     <stage> ensemble.</stage>
                     <l>Sentent l’effet miraculeux De notre Pierre incomparable. </l>
                  </sp>
                  <sp>
                     <speaker>LE CHŒUR recommence.</speaker>
                     <lg>
                        <l>Que la Chimie est admirable,</l>
                        <l> Dans etc. </l>
                     </lg>
                     <stage>Chacun s’en retourne ensuite en sa place. Pascariel reste debout seul au
                        milieu du Théâtre.</stage>
                  </sp>
               </spGrp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 4 </head>
               <castList>
                  <castItem><role>PASCARIEL</role><roleDesc> Charlatan</roleDesc></castItem>
               </castList>
               <stage>Les expériences qui viennent d’être faites à vos yeux, Messieurs, ne doivent
                  aucunement étonner des Chimistes aussi habiles que vous êtes. Ne devriez-vous pas
                  opérer tous les jours de plus grandes merveilles. Je vas faire des choses qui
                  surpasseront de beaucoup tout ce que vous pouvez avoir lu, vu et entendu. Je
                  n’abuserai point de vos patiences, en vous faisant le détail des Remèdes que je
                  possède ; il suffit de dire que je suis ce fameux Pascariel si renommé, pour être
                  un Opérateur très subtil, un grand Empirique, Artiste fameux, et l’un des plus
                  habiles Philosophes hermétiques<note type="editorial">Hermès a été le premier
                     Philosophe qui a traité de la Chimie.</note>, qui aient paru depuis Pythagore.
                  Je ne vous dirai point que je suis le seul qui puisse guérie radicalement la
                  goutte, et en apaiser la douleur sur l’heure même ; que j’ai des Remèdes
                  spécifiques pour les aveugles, pour les polmoniques, et pour les ladres ; qu’il
                  n’est personne qui entende mieux que moi à guérir le mal des dents, les blanchir,
                  limer et nettoyer ; raffermir celles qui sont chancelantes, et en remettre
                  d’artificielles ; que je suis aussi le premier homme du monde, pour tirer les cors
                  des pieds sans mal ni douleur. Il n’est pas nécessaire que je me publie moi-même ;
                  ma réputation est à présent à un tel point, que celle d’Esculape<note
                     type="editorial">Esculape, Dieu de la Médecine.</note> n’a jamais été plus
                  grande ; mais ce que je me suis de ne découvrir qu’à vous seuls : c’est le tour de
                  Maître, dont je prétends vous donner le régal, Messieurs mes très chers Confrères
                  : je vas vous faire part du plus beau secret qui ait jamais paru dans la
                     Métallique<note type="editorial">La science de connaître les métaux, d’en tirer
                     des Remèdes, et de les employer à différents usages.</note>. Que l’on m’apporte
                  présentement une assiette d’argent, je vas la changer en or très pur ; et cela se
                  fera en votre présence. N’y a-t-il point ici quelque assiette d’argent ?</stage>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 5 </head>
               <castList>
                  <castItem>CINTIO,</castItem>
                  <castItem> COLIN MATRAS,</castItem>
                  <castItem> PASCARIEL.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Non, Monsieur, nous autres Philosophes, méprisons la vaisselle d’argent, comme
                     une superfluité qui ne sert qu’à nourrir le luxe et fomenter l’ostentation.
                     Holà, Colin, ho, Colin Matras, Colin Matras, holà donc. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Plaît-il, Monsieur, que souhaitez-vous de moi ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Allez-vous en chez un Orfèvre, dites-lui qu’il apporte une assiette d’argent
                     pour Monsieur. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Et de l’argent pour la payer. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Va vite, Maraud, de quoi te mets-tu en peine ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>L’on paiera les peines de celui qui l’apportera ; prenez garde seulement
                     qu’elle soit bien forte : celle qui aura le plus de poids sera toujours la
                     meilleure. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLIN MATRAS</speaker>
                  <p>Il y a longtemps que j’attendais une pareille occasion pour aller voir ma chère
                     Isabelle. (Il part aussitôt). </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 6 </head>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <stage> à l’Assemblée.</stage>
                  <p>Il faut en attendant l’Orfèvre que je vous donne le divertissement d’un secret
                     curieux. Vous voyez cette bourse pleine de jetons de cuivre ; je vas les
                     changer tous en de véritables écus d’or, par le moyen d’une poudre qui teint,
                     pénètre et fixe le Métal sans le dissoudre ; rien n’est plus commode, surtout
                     pour les voyageurs.<stage> (Il fouille dans sa gibecière.)</stage> Prenez bien
                     garde, Messieurs, je prends de ma poudre, je la projette subtilement sur ces
                     jetons : je mets cette bourse sous mon aisselle, pendant un moment, afin qu’une
                     chaleur douce et naturelle lui facilite la pénétration dans le métal ; puis
                     comptez, pesez et examinez ces pièces, vous les trouverez tous d’un or très
                     pur, ayant la marque, le volume et le poids des écus d’or.</p>
               </sp>
               <stage>(Tous les Philosophes se lèvent et chantent pour lui applaudir.)</stage>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <stage>Que la Chimie est admirable Dans ses effets etc. (Comme
                        ci-devant.)</stage>
                     <l>La pauvreté si méprisable.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <stage> (Ils sont interrompus par quelqu’un qui frappe à la porte, chacun paraît fort
                  effrayé. Il se fait un profond silence.) </stage>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Qui va là, qui est-ce, qui demandez-vous ? </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 7 </head>
               <castList>
                  <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> PASCARIEL,</castItem>
                  <castItem> UN GARÇON ORFEVRE.</castItem>
               </castList>

               <sp>
                  <speaker>LE GARÇON ORFEVRE</speaker>
                  <p>Monsieur Cintio est-il là ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Oui, ou non, c’est selon, que lui voulez-vous ?</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker> L’ORFEVRE</speaker>
                  <p> Je lui apporte une assiette d’argent. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> ouvre la porte lui-même.</stage>
                  <p>Entrez... c’est à Monsieur à qui vous avez affaire. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <stage> prend l’assiette avec précipitation.</stage>
                  <p>Donnez-moi cette assiette... Elle est bien légère. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>L’ORFEVRE</speaker>
                  <p> Il faut de l’argent, Monsieur, elle pèse. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <stage> l’interrompt.</stage>
                  <p>Tout beau mon ami, attendez un moment, vous allez voir changer cette assiette
                     en or. Cela vous surprendra, mais je sais bien faire d’autres tours,
                     regardez-moi seulement. </p>
               </sp>
               <stage>(Il allume du feu dans un fourneau, met son assiette parmi les charbons
                  ardents ; puis il jette dessus d’une poudre qu’il prend dans sa gibecière, il
                  retire ensuite son assiette, il la frotte ; et la transmutation paraît tout
                  visiblement. Les Chimistes l’entourent et lui applaudissent en chantant.)</stage>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR ET CINTIO</speaker>
                  <stage> ensemble.</stage>
                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <l>Que la Chimie est admirable,</l>
                     <l>Dans ses effets prodigieux ;</l>
                     <l>Elle nous rend égaux aux Dieux,</l>
                     <l>Par l’Élixir et l’Or potable.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker> CHŒUR </speaker>
                  <lg>
                     <l>Que l’Art chimique est admirable, </l>
                     <l>Que son pouvoir est merveilleux, </l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <l>La pauvreté si méprisable, </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <l>L’infirmité la moins curable, </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>COLOMBINE</speaker>
                  <l>La vieillesse qui nous accable, </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <l>Même la Parque inexorable </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE CHŒUR</speaker>
                  <lg>
                     <l>Sentent l’effet miraculeux, </l>
                     <l> De notre Pierre incomparable.</l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE CHŒUR</speaker>
                  <stage> recommence.</stage>
                  <l>Que la Chimie, etc. </l>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 8 </head>
               <castList>
                  <castItem>LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem> UN CHEVALIER DE LA ROSE-CROIX.</castItem>
               </castList>

               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Chi è questo Cavaliere con cosi grande Pennachia, e una
                        spada spadissima ?</foreign> Holà, Monsieur, <foreign xml:lang="it">chi ha
                        fatto intrare vostra Signoria</foreign> ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <p>Qui je suis moi. Moi, qui je suis, ha, ha. Hé, mon ami, vous êtes un
                     Philosophe, vous ? Et vous ignorez qui sont ceux qui passent pas le trou d’une
                     serrure. Apprenez donc aujourd’hui que les Chevaliers de la Rose-Croix sont les
                     seuls sur terre, qui puissent en un instant se transporter d’un Pôle à l’autre,
                     pénétrer les murailles les plus épaisses, et passer tout au travers sans les
                     abattre. Sachez que nous avons commerce avec les Peuples élémentaires qui sont
                     les Gnômes<note type="editorial">Esprits terrestres.</note>, les Sylphes<note
                        type="editorial">Aériens.</note>, les Salamandres<note type="editorial"
                        >Ignés.</note>, et les Nymphes<note type="editorial">et Aquatiques.</note>.
                     Si vous doutes de ma suffisance, comme vous n’êtes ici assemblés que pour la
                     transmutation des métaux simplement, je vas transmuer en votre présence le Mars
                     en Soleil<note type="editorial">Le Mars et le Soleil en terme de Chimie sont le
                        Fer et l’Or.</note>, et d’un morceau de fer le plus rouillé je prétends en
                     faire de l’or le plus pur ; que l’on m’apporte quelques marmites, poêlons,
                     chaudron, lèchefrites, broches, grils, ou quelques autres ustensiles. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <stage> appelle à haute voix.</stage>
                  <p>Colin, Colin, Colin Matras... holà coquin... Colin Matras... Coquin Matras...
                        <foreign xml:lang="it">Non è in casa</foreign>. Il est allé au cabaret le
                     maraud, ah l’ivrogne. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Arlequin, donnez à Monsieur ce qu’il souhaite, il ne manque pas ici de
                     ferrailles. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Voici une vieille cuillère à pot. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE CHEVALIER</speaker>
                  <p>Cela suffit pour faire l’épreuve de mon secret.<stage> (Il montre une
                        fiole.)</stage> Voilà une liqueur dans laquelle je n’ai qu’à tremper cette
                     cuillère, puis je la frotterai pour en ôter les Terrestréités superflues, et
                     vous la verrez convertie en or très pur, à mettre à toutes épreuves. </p>
               </sp>
               <stage> (On frappe à la porte plusieurs fois, l’on redouble les coups.)</stage>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Qui va là, qui va là, qui va là ? (L’on continue de heurter à la porte avec
                     plus de force.) </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Qui va là donc, holà, holà : si je vas là, holà canaille,<foreign xml:lang="it"
                        > la mia spada, la mia spada</foreign> pour régaler ces perturbateurs du
                     repos des Philosophes, holà qui va là, de par tous les diables ? </p>
               </sp>
               <stage> (La porte s’ouvre d’elle-même, le Commissaire et son Clerc paraissent, chacun
                  reste immobile dans l’assemblée, tant ils sont tous effrayés.)</stage>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 9 </head>
               <castList>
                  <castItem><role>LE COMMISSAIRE</role>
                     <roleDesc>est Mezzetin</roleDesc>,</castItem>
                  <castItem>
                     <role>SON CLERC</role>
                     <roleDesc>Pierrot</roleDesc>,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> LE DOCTEUR.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>LE COMMISSAIRE</speaker>
                  <p>Monsieur Cintio est-il là ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> répond pour Cintio qui se cache.</stage>
                  <p>Que souhaitez-vous de lui, Monsieur ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE COMMISSAIRE</speaker>
                  <p>Je viens l’avertir qu’on a enlevé sa fille. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Si ce n’est que cela, attendez que notre assemblée soit finie ; il était bien
                     nécessaire de nous interrompre pour une bagatelle.</p>
               </sp>
               <stage> (La présence du Commissaire cause une telle épouvante parmi les Souffleurs,
                  qu’ils courent confusément à la porte pour fuir ; mais l’empressement qu’ils ont
                  de se sauver, empêche que chacun puisse sortir ; en sorte que sans savoir ce
                  qu’ils font, ils parcourent la salle, cherchant quelques issues pour s’échapper,
                  leur démarche et leurs pas précipités suivent le mouvement d’un air, sur lequel
                  ils chantent ces paroles.)</stage>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <lg>
                     <head> AIR </head>
                     <l>Voici le Commissaire,</l>
                     <l> Sauvons-nous, sauvons-nous, sauvons-nous. </l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ANODIN</speaker>
                  <lg>
                     <l>Voici le Commissaire,</l>
                     <l> Sauvons-nous, sauvons-nous, sauvons-nous. </l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <lg>
                     <l>La justice ici n’a que faire</l>
                     <l> Si ce n’est pour nous pendre tous. </l>
                  </lg>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE CHŒUR</speaker>
                  <lg>
                     <l>Voici le Commissaire,</l>
                     <l> Sauvons-nous, sauvons-nous, sauvons-nous. </l>
                  </lg>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 10 </head>
               <castList>
                  <castItem>L’ORFEVRE,</castItem>
                  <castItem> PASCARIEL,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> LE COMMISSAIRE,</castItem>
                  <castItem> SON CLERC.</castItem>
               </castList>

               <sp>
                  <speaker>L’ORFEVRE</speaker>
                  <stage> courant après Pascariel.</stage>
                  <p>Au voleur, au voleur, au voleur ; mon assiette, mon assiette ; au voleur, au
                     voleur, ha voleur je te tiens, tu me rendras mon assiette, ou tu la
                     paieras.</p>

               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PASCARIEL</speaker>
                  <p>Mon ami ne faites point de bruit, voilà votre assiette ; et quoique je l’aie
                     convertie en or, je vous la donne de bon cœur. L’on ne perd jamais avec les
                     honnêtes gens.</p>
                  <stage>(Pascariel et tous les autres se sauvent, excepté Octavio.)</stage>
               </sp>

               <sp>
                  <speaker>L’ORFEVRE</speaker>
                  <stage> au Commissaire.</stage>
                  <p>Justice, Monsieur, Monsieur, faites-moi justice. Ces fripons se sauvent avec
                     une assiette d’argent qu’ils m’emportent, je vous en demande justice. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE COMMISSAIRE</speaker>
                  <p>Vous laissez échapper le voleur, où voulez-vous à présent que je le reprenne.
                        <stage>(Il visite et regarde partout.)</stage> Voici bien des fourneaux à
                     vent, des creusets, des lingotières, des sables, des châssis, et des Moules ;
                     il y avait sans doute ici quelques faux Monnayeurs : cependant je suis ami du
                     Docteur, et serviteur à M. Cintio, je prétends leur faire aucune affaire. Voici
                     encore une bourse à deux côtés remplie de jetons marqués au coin des écus d’or.
                     Qu’est-ce que ceci, de quel métal est cette assiette ?</p>
               </sp>

               <sp>
                  <speaker>L’ORFEVRE</speaker>
                  <p>C’est de la Rosette mêlée avec du Zinc et de la Litarge d’Or ; je suis Orfèvre
                     de ma vocation. Je connais les falsifications de ces Souffleurs ; mais
                     Monsieur, ils m’ont volé. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE COMMISSAIRE</speaker>
                  <stage> continue.</stage>
                  <p>À quoi bon tant de fourneaux, et d’instruments à faire de la monnaie ; des
                     coupelles et tous ces creusets. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>L’ORFEVRE</speaker>
                  <p>Monsieur, Monsieur, ces fripons m’ont volé, ils se sont fait apporter ici une
                     assiette d’argent, et après avoir fait accroire qu’ils allaient la convertir en
                     or, ils ont mis l’assiette que vous voyez dans un fourneau ardent ; le feu
                     ayant consommé quelques feuilles d’argent qui la couvraient, ils ont dit que
                     c’était mon assiette d’argent, qui était convertie en or ; vous êtes arrivé,
                     l’épouvante les a pris : ils se sont tous sauvés à la réserve de Monsieur que
                     voilà, qui paiera mon assiette. Je vous demande cette justice, Monsieur,
                     autrement je lui... </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE COMMISSAIRE</speaker>
                  <p>Tout beau mon ami, ayez un peu de patience l’on vous satisfera. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Laissons cela je vous prie, songeons à recouvrer la fille de Cintio, tâchons de
                     la retirer au plus tôt des mains de son ravisseur.</p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>L’ORFEVRE</speaker>
                  <stage> prenant Octavio par le bras.</stage>
                  <p>Vous songerez parbleu auparavant à payer mon assiette, vous étiez l’un des
                     voleurs et je vous reconnais bien. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE COMMISSAIRE</speaker>
                  <p>Je te donne ma parole, mon ami, que ton assiette sera payée. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>L’ORFEVRE</speaker>
                  <p>Cela suffit, Monsieur, la parole d’un commissaire vaut de l’or. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 11 </head>
               <castList>
                  <castItem>LE COMMISSAIRE,</castItem>
                  <castItem> SON CLERC,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>LE COMMISSAIRE</speaker>
                  <stage> à Octavio.</stage>
                  <p>Vous avez tout l’air d’un galant homme ; vous prenez l’intérêt à l’enlèvement
                     d’Isabelle. Je vas faire les procédures et les diligences en tels cas requises,
                     pour la recouvrer.<stage> (Il lui dit à l’oreille.)</stage> Donnez-moi quelque
                     argent, crainte que l’on ne nous soupçonne d’être d’intelligence ; sinon je vas
                     déclarer tout le mystère. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Je suis fort sensible aux bons offices que vous me rendez, il est juste que je
                     vous en marque ma reconnaissance. Voilà dix pistoles ; sortez-moi d’affaire au
                     plus tôt. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE COMMISSAIRE</speaker>
                  <p>Il y a plaisir de travailler pour un honnête homme comme vous. Mon Clerc se
                     recommande aussi à votre générosité. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> à Pierrot.</stage>
                  <p>Mon ami, voilà une pistole faites votre devoir. Je vas rassurer M. Cintio. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 12 </head>
               <castList>
                  <castItem>LE COMMISSAIRE,</castItem>
                  <castItem> SON CLERC.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <p>Mon pauvre Pierrot, divertissons-nous à présent, chantons pendant que nous
                     avons le temps et l’argent.</p>
                  <stage> (Il chante.)</stage>

                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <lg>
                        <l>Le Mystère est un Ragoût</l>
                        <l>Qui fait valoir l’art de plaire,</l>
                        <l>Le Mystère est un Ragoût</l>
                        <l>Pour les plaisirs les plus doux.</l>
                     </lg>
                     <lg>
                        <l>Belle qui savez que chez vous</l>
                        <l>Un amant est fort nécessaire</l>
                        <l>Le souffrez-vous à vos genoux</l>
                        <l>Sans en faire un petit Mystère ?</l>
                     </lg>
                     <lg>
                        <l>Le Mystère, etc.</l>
                     </lg>
                     <lg>
                        <l>Souvent pour un fidèle époux</l>
                        <l>Qui fait plus qu’il ne devrait faire</l>
                        <l>Une coquette a du dégoût</l>
                        <l>Si c’est un homme sans mystère.</l>
                     </lg>
                     <lg>
                        <l>Le Mystère, etc.</l>
                     </lg>
                  </lg>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 13 </head>
               <castList>
                  <castItem>OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> LE COMMISSAIRE,</castItem>
                  <castItem> SON CLERC,</castItem>
                  <castItem> LE DOCTEUR,</castItem>
                  <castItem> CINTIO,</castItem>
                  <castItem> ARLEQUIN.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> à Cintio.</stage>
                  <p>Rassurez vos esprits, reprenez vos sens, le Commissaire est de vos amis, vous
                     n’avez rien à craindre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE COMMISSAIRE</speaker>
                  <stage> à Cintio.</stage>
                  <p>Monsieur ce n’était pas mon dessein de troubler votre assemblée, je venais vous
                     offrir mes services au sujet de Mademoiselle votre fille qu’on a enlevée. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ah que je suis malheureux, quel désastre affreux ! que je suis à plaindre, j’ai
                     perdu ce que j’avais au monde de plus cher ; ah je n’en reviendrai jamais. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Je plains votre sort, Monsieur, et je partage avec vous les fâcheuses atteintes
                     d’une trop juste douleur ; mais suspendons nos larmes pour apporter quelques
                     remèdes au mal qui en a fait naître le cours. Je suis tout prêt à monter à
                     cheval pour ce sujet, et Monsieur le Commissaire va faire ses diligences. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN fait le Pleureur.</speaker>
                  <p>Ah, ah, ah, un lacet, un cordon, du ruban, des aiguillettes, du fil, une
                     ficelle, une corde, une corde à puits, un câble,<stage> (Au Docteur.)</stage>
                     étranglons-nous mon cher maître. Il n’est que la potence, la fourche et le
                     gibet qui puisse nous consoler d’un tel accident. Ha, ha, ha. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p><foreign xml:lang="it">Carissimo Furno, figlio mio, chi ti ha fatto tanto male,
                        parlate un poco, vi prego,</foreign> répondez-moi un mot, ho, ho, ho. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Qui peut avoir ainsi maltraité, excédé, outragé, déchiré, délabré, cassé,
                     rompu, brisé, hé, hé, hé. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> au Commissaire.</stage>
                  <p><foreign xml:lang="it">Signor Barigello, fatemi justicia d’una si grande
                        injuria</foreign>, ha, ha, ha, ha. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO, pleurant.</speaker>
                  <p>Mon très cher vaisseau, ho, o. Quelle tempête cruelle vous a contraint de faire
                     ainsi, hi, hi, naufrage dans le port. <stage>(Il ramasse les morceaux.)</stage>
                     Ne pourrait-on point, hélas, te radouber, et ces débris, hi, hi, ne
                     seraient-ils plus propres à rien, hen, hein, hin, hin, in. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> à Cintio.</stage>
                  <p>Ce n’est plus le temps de penser à ces vaines imaginations qui s’évaporent
                     toutes en fumée, comme vous avez vu ce jourd’hui ; et c’est ce qui a donné lieu
                     d’appeler du nom de Souffleurs ceux qui occupent leurs esprits de ces folles
                     idées. Le soin de recouvrer une fille unique, devrait bien bannir de votre
                     esprit du moins pour un temps toutes... </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <stage> interrompt Octavio.</stage>
                  <p><foreign xml:lang="it">Ahimé poveretto furno : ché ti sia di comune con la
                        Macchina di San Malo, per haver il sorte medesimo ?</foreign>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>À propos de la Machine de Saint-Malo ; vous me faites ressouvenir que j’ai lu
                     dans Merlin une prédiction de notre fourneau. Attendez un peu... Je crois que
                     je m’en souviendrai encore. Quand... qui... que... ha j’y suis.<lg>
                        <l>Quand Guillot, maint battu, feindra siège Naval,</l>
                        <l>D’Albyon, doit issir la Machine infernale.</l>
                        <l>Malouins de ce cas s’il vous chaud aucun mal,</l>
                        <l>Gaudira qui besogne œuvre Philosophale. </l>
                     </lg>
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Cela est fort précis. M. le Commissaire, terminons, allons chercher Isabelle,
                     sa présence doit consoler son Père et faire tout ma joie. </p>
               </sp>
               <stage> (Octavio, le Commissaire et son Clerc se retirent.)</stage>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 14 </head>
               <castList>
                  <castItem>ARLEQUIN,</castItem>
                  <castItem> LE DOCTEUR.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <stage> au Docteur.</stage>
                  <p>Mon maître, allons à la guerre, il surviendra quelques coups de Mousquets, pif,
                     paf, quelques volées de Canon pouf, quelques éclats de Bombes, clas, clas,
                     Carcasses ou Grenades qui nous tireront de l’embarras où nous sommes. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Il est vrai, mais où trouverons-nous de quoi nous équiper ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Hé morbleu, que ne travaillez-vous pour l’Hôtel de Bourgogne, vous qui avez
                     tant d’esprit, il ne s’y représente pas une pièce, vaille que vaille, qui
                     n’équipe et ne remonte son Auteur ; et je suis sûr qu’une Comédie d’un Docteur,
                        <foreign xml:lang="la">in Neutroque jure</foreign>, comme vous, pourrait
                     fournir à chaque représentation une compagnie de chevaux, des plus complètes.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>LE DOCTEUR</speaker>
                  <p>Ha ce n’est plus le temps. Le Phénix ne renaît pas tous les jours ? L’on ne
                     fait pas quand on veut un Empereur dans la Lune, et les Baguettes n’opèrent pas
                     en tout temps. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ARLEQUIN</speaker>
                  <p>Messieurs les Parisiens n’ont pas cette délicatesse pour les Opéras ; ils les
                     reçoivent à présent par douzaines. La fantaisie me prend d’en faire un. Je sens
                     déjà ma veine qui s’échauffe ; déjà l’enthousiasme me prend d’en faire un ;
                     j’entre en fureur, je jure, je tempête contre notre fatal malheur ; j’en gémis
                     quand j’y pense ; je languis, je tombe, je me meurs : hélas, je trépasse ;
                     holà, je suis mort. Une profonde mélancolie me fait encore tristement chanter. </p>
                  <stage>(Sur l’air « Quand l’Opéra que nous vante La Grille ».)</stage>
                  <lg>
                     <head> AIR </head>
                     <l>Mon cher Voisin</l>
                     <l>Plaignons notre infortune.</l>
                     <l>Ah Dieu quel chagrin </l>
                     <l>Le Grand Œuvre était sur sa fin,</l>
                     <l>Et nous voici sans pain et sans pécune,</l>
                     <l>Fuyons des Souffleurs la gueuse Troupe </l>
                     <l>Évitons la faim le plus grand de nos maux</l>
                     <l>Vendons le reste de nos fourneaux</l>
                     <l>Nous nous en passerons mieux que de soupe.</l>
                  </lg>
                  <p>Enfin, tant y a comme ainsi soit qu’aux choses faites il n’y a plus de remèdes
                     ; reprenons courage. Allons chercher le Marquis de Courbani ; quoiqu’il soit
                     mal dans ses affaires, il lui reste encore de quoi gruger. Il a du bon vin en
                     cave, du blé dans son grenier, bons poulets dans sa basse-cour ; nous lui
                     conseillerons de tout fricasser, crainte que ses créanciers n’y trouvent à
                     mordre.</p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 15 </head>
               <castList>
                  <castItem>CINTIO,</castItem>
                  <castItem> ISABELLE,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Ah fille scélérate, retirez-vous d’ici ; fuyez loin de ma présence, et ne
                     m’approchez jamais. Vous voyez ces tristes débris d’un Fourneau qui contenait
                     la Pierre Philosophale : c’est vous qui l’avez mis dans l’état où il est ;
                     avez-vous bien encore assez de front pour paraître devant moi, après une action
                     aussi noire ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>ISABELLE</speaker>
                  <p>En bonne vérité, mon Père, ce sont des menteurs qui vous ont dit que j’ai fait
                     cela. Marinette vous assurera bien que depuis que Monsieur <stage>(Elle montre
                        Mezzetin.)</stage> m’a fait sortir du logis, je suis toujours restée chez ma
                     bonne tante. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Comment, friponne ? C’est cet homme mon valet, ce coquin de Colin Matras qui
                     vous avait enlevée ; rentrez tout présentement au logis, je vas donner bon
                     ordre. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 16 </head>
               <castList>
                  <castItem>CINTIO,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> OCTAVIO</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Je ne suis point votre valet, Monsieur, je suis encore moins un coquin,
                     Monsieur Octavio est mon maître, et ce n’était que pour servir ses amours que
                     je me mis auprès de vous, sous le nom de Colin Matras. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> à Cintio.</stage>
                  <p>Prenez garde à vous, Monsieur, j’ai vu les informations d’un Commissaire, sur
                     ce que vous avez tenu assemblée de Faux Monnayeurs. Je vous offre chez moi une
                     retraite où vous serez en sûreté. Vous savez que je soupire depuis longtemps
                     pour Mademoiselle votre fille ; elle n’est point contraire à mes vœux :
                     souffrez qu’un doux hymen nous unisse ; vous aurez un gendre qui prendra soin
                     de vous conserver, comme son père. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Cette affaire mérite réflexion ; donnez-moi un quart d’heure pour y penser.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Je vas, pendant ce temps-là, faire un tour jusques à la place des Victoires
                     pour y voir terminer le différent des Dieux. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Quel est ce différent, Monsieur ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Quoi, vous ne le savez pas ? Vous êtes dans Paris le seul qui l’ignorez. Vous
                     saurez donc, que Mars tout fier des conquêtes que le Roi remporte journellement
                     sur ses ennemis, prétend avoir seul le droit de maintenir un règne si glorieux
                     ; comme si la Justice et les Sciences, la Police et les Arts n’avaient pas
                     aujourd’hui, sous ce Monarque victorieux, autant d’étendue et d’autorité, que
                     dans le temps d’une paix la plus profonde. Je vous laisse, songez à vos
                     affaires. Vous n’avez point de temps à perdre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Si Mars se frotte avec Apollon, la partie n’est ma foi pas égale. Car j’ai
                     souvent oui dire, que Mars avait l’humeur tout à fait martiale, mais qu’Apollon
                     n’était qu’un vrai Phoebus. </p>
               </sp>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 17 </head>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO,</speaker>
                  <stage> seul.</stage>
                  <p>Ah fortune trop cruelle, sort impitoyable ! fatale destinée, à quelle extrémité
                     m’avez-vous réduit, hélas, je suis ruiné sans ressource ; je n’ai aucune
                     retraite, et je ne sais plus où donner de la tête. Il me fait accepter l’offre
                     que cet honnête homme me fait de son logis. Il ne me demande que ma fille. Ah,
                     plût au ciel que ma très chère femme fût encore en vie, je la lui donnerais
                     volontiers : s’il me voulait fournir les moyens de recommencer le Grand Œuvre
                     que je manque aujourd’hui.</p>
               </sp>
               <stage> (Le théâtre change de décoration ; il représente la place des Victoires :
                  Mars y paraît accompagné de la Victoire et des sept guerriers, Apollon y arrive
                  suivi de Minerve et des Arts.) </stage>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 18 </head>
               <castList>
                  <castItem>MARS,</castItem>
                  <castItem> LA VICTOIRE,</castItem>
                  <castItem> DES GUERRIERS,</castItem>
                  <castItem> APOLLON,</castItem>
                  <castItem> MINERVE,</castItem>
                  <castItem> LES ARTS,</castItem>
                  <castItem> THEMIS.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>MARS</speaker>
                  <l>Je suis le Dieu fameux qui préside à la guerre.</l>
                  <l> C’est à moi d’avoir soin du Vainqueur de la Terre ; </l>
                  <l> Et quiconque sur moi prétendrait l’emporter</l>
                  <l>N’oserait me le disputer. </l>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>APOLLON</speaker>
                  <l>J’estime ma Minerve autant que ta Victoire :</l>
                  <l>Ô Mars ; ainsi que toi j’aspire à cette gloire ;</l>
                  <l>Je cèderais plutôt l’encens de mes Autels</l>
                  <l>Que l’honneur d’être utile au premier des mortels.</l>
               </sp>
               <stage> (Les Tambours et les Trompettes battent et sonnent la charge. Mars et Apollon
                  se préparent au combat. Thémis survient qui les met d’accord en chantant l’air qui
                  suit.) </stage>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 19 </head>
               <castList>
                  <castItem>THEMIS,</castItem>
                  <castItem> MARS,</castItem>
                  <castItem> APOLLON</castItem>
                  <castItem> ET LEUR SUITE.</castItem>
               </castList>
               <sp>
                  <speaker>THEMIS</speaker>

                  <lg>
                     <head>AIR</head>
                     <lg>
                        <l>Un Roi, dont le génie égale la valeur,</l>
                        <l>Sait juger du Parnasse ainsi que de la guerre :</l>
                        <l>Pour lui les faux brillants n’ont que l’éclat du Verre ;</l>
                        <l>L’on ne peut le tromper sous aucune couleur.</l>
                        <l>Apollon comme Mars doit prétendre à la gloire</l>
                        <l>De rendre ce Héros distingué dans l’histoire.</l>
                        <l>Puisque l’on voit fleurir la Science et les Arts</l>
                        <l>À l’ombre de ses étendards.</l>
                     </lg>
                  </lg>
               </sp>
               <stage>(Cet air est suivi d’une symphonie de flûtes, hautbois et violons. Mars fait
                  voltiger son drapeau. Apollon danse accompagné de Minerve et de la Victoire. Les
                  Guerriers dansent un ballet avec les Arts. Les Tambours et les Trompettes battent
                  et sonnent la retraite. La place des Victoires disparaît ; et le théâtre
                  représente la décoration précédente.)</stage>
            </div>
            <div type="scene">
               <head>Scène 20 </head>
               <castList>
                  <castItem>OCTAVIO,</castItem>
                  <castItem> CINTIO,</castItem>
                  <castItem> MARINETTE,</castItem>
                  <castItem> MEZZETIN,</castItem>
                  <castItem> PIERROT.</castItem>
               </castList>

               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Hé bien, Monsieur, vous avez eu le temps de vous déterminer. Quelles
                     résolutions avez-vous prises ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>Puisque la Justice, envieuse de mes secrets, entreprend de me chagriner, je
                     veux bien me retirer chez vous, Monsieur, pourvu que je puisse travailler
                     commodement à la Pierre Philosophale. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Vous pourrez disposer de mon bien, de mon crédit, et de ma personne, si vous
                     agréez que j’aie l’honneur d’être votre gendre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>CINTIO</speaker>
                  <p>J’y consens de grand cœur ; mais c’est à condition, que le Docteur et moi, nous
                     rétablirons un fourneau qui réparera le désastre de celui-ci. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MARINETTE</speaker>
                  <p>Et qui me paiera les gages qui me sont dus depuis neuf années ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>J’aurai soin de toi, ma pauvre Marinette, tu m’as rendu des services qui
                     m’engagent à ne t’oublier jamais. Je te veux donner Mezzetin comme époux. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>Et moi, que deviendrai-je, j’aurai donc battu le buisson pour un autre ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <p>Je fais de Mezzetin mon maître d’hôtel, Marinette sera femme de charge, et toi,
                     Pierrot, je te destine pour la cuisine. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>La friponne est-elle jolie, Monsieur ? </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>MEZZETIN</speaker>
                  <p>Elle est fort agréable, et tu ne seras pas mal partagé, si tu l’épouses ; quand
                     pour toi, tu la trouveras refroidie, les amours de ton maître seront bien en
                     désordre. </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>OCTAVIO</speaker>
                  <stage> à Cintio.</stage>
                  <p>Allons, Monsieur, allons tout préparer pour notre mariage, et votre départ.
                  </p>
               </sp>
               <sp>
                  <speaker>PIERROT</speaker>
                  <p>À la Noce, à la Noce. Pour moi, je me soucie fort peu de me marier, pourvu que
                     j’aille tous les jours à la Noce, à la Noce. Messieurs, à la Noce, à la Noce, à
                     la Noce.</p>
               </sp>
            </div>
            <trailer> FIN </trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
